<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
  <title>Zhan Zhuang Chi Kung | A Arte do Cultivo da Quietude</title>
  <link href="http://lourencoazevedo.com"/>
  <link type="application/atom+xml" rel="self" href="http://lourencoazevedo.com/atom.atom"/>
  <updated>2015-04-13T17:54:00+01:00</updated>
  <id>http://lourencoazevedo.com/</id>
  <author>
    <name>Lourenco de Azevedo</name>
    <email>lourenco.azevedo@mail.com</email>
  </author>

  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/04/14/phands</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/04/14/phands.html"/>
    <title>Interagir com exterior</title>
    <published>2015-04-14T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2015-04-14T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://lourencoazevedo.com/pimagens/2015-04-14-1.jpg&quot; style=&quot;border: 1px solid #ccc; padding: 5px; width: 800px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A arte do “pushing hands,” não procura desenvolver técnicas baseadas na força e na velocidade; o seu objectivo é despertar um tipo de receptividade, que nos permite estar atentos à mais pequena indicação de mudança. - &lt;strong&gt;Miguel Angel Cabrer&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Considero ser para mim uma felicidade, que os professores com quem tenho estudado, possuírem uma vida socialmente activa. Vivem em cidades, alguns têm filhos, família, pagam impostos, saem com os amigos e cultivam actividades que para além do Chi Kung também lhes dão prazer. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aprendi com eles, que a prática do Zhan Zhuang Chi Kung não se limita à quietude, ao tempo que escolho dedicar a mim mesmo, mas também como essa prática se revela na minha interacção com mundo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que esta fronteira, entre a quietude e o movimento é muito ténue - idealmente inexistente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quem pratica qualquer disciplina de crescimento pessoal, sabe que facilmente se pode transformar em algo mental, desprovido de uma linguagem corporal que a suporte. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas horas passadas na posição da árvore, em meditação na almofada, a ler os clássicos e a ver vídeos inspiradores, não substituem o contacto e interacção com o “mundo real.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Zhan Zhuang Chi Kung, existe a possibilidade de testar a nossa realidade interior com a realidade exterior. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa prática responde à pergunta - Por mais confrontadora e desafiante que possa ser a sua resposta: “Até que ponto o cultivo da minha Energia Vital é teórica e mental ou possui efectivamente uma expressão real?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para isso existe o “pushing hands”, “sensing hands” ou “sticky hands.” Nas minhas aulas chamo-lhe exercícios a pares. &lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://lourencoazevedo.com/pimagens/2015-04-14-2.jpg&quot; style=&quot;border: 1px solid #ccc; padding: 5px; width: 800px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se esta prática no passado, era utilizada exclusivamente para fins marciais. Hoje, é utilizada frequentemente para o auto conhecimento dos praticantes. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O seu objectivo, neste contexto, é de descobrir e compreender onde o corpo de quem pratica pode estar saudável, em esforço ou tenso. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A prática a dois no Chi Kung, pode catalisar o período de compreensão e aprendizagem desta arte, assim como da percepção do Chi e da sua circulação no corpo de quem o treina. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na prática, pode ter influência no seu dia a dia quando se encontra em situações de interacção - Entrevistas importantes, contacto social e a capacidade de definir as fronteiras saudáveis do seu espaço vital. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pele é o maior órgão do corpo, é pelo toque que muita da nossa interacção acontece. Não só em situações sociais, mas também em situações em que o tacto -nas suas mais diversas expressões, permite acções minuciosas como sentir a temperatura atmosférica - e como a sua imunidade depende disso, ou de sentir os pés no chão enquanto caminha - e de como o seu equilíbrio pode depender disso. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No contexto do &lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/2015/03/03/peter.html&quot;&gt;fim de semana de 25 e 26 de Abril&lt;/a&gt;, torna-se uma prática complementar ao fortalecimento do sistema imunitário e de criação de relações saudáveis com o meio circundante. Independentemente, se este é pacífico ou com algum grau de hostilidade. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas.&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://lourencoazevedo.com/pimagens/2015-04-14-3.jpg&quot; style=&quot;border: 1px solid #ccc; padding: 5px; width: 800px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;em-agenda-para-esta-semana&quot;&gt;Em agenda para esta semana:&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sexta-feira&lt;/strong&gt;, terminam as condições especiais de inscrição para &lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/2015/03/03/peter.html&quot;&gt;o seminário com Peter Den Dekker&lt;/a&gt; - Este ano a proposta é a de estudar a Respiração e a sua relação com o sistema imune. &lt;a href=&quot;http://form.jotformeu.com/form/40704420027340&quot;&gt;Siga a o link&lt;/a&gt; para aceder directamente ao formulário de inscrição.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dia 18 de Abril,&lt;/strong&gt; às 18:30, palestra com entrada Livre na &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/events/1569698589974873/&quot;&gt;Sociedade Portuguesa de Naturalogia&lt;/a&gt;. Tema - O Chi Kung em casa e na clínica. Será uma viagem, sobre a história e aplicações do Chi Kung em vários terrenos. Para além da teoria da Medicina Tradicional Chinesa e como habitual, estas palestras incluem exercícios práticos.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h6 id=&quot;fotos-gentilmente-cedidas-por-tom-dijkmanhttpwwwtomdijkmannltom-dijkman&quot;&gt;fotos gentilmente cedidas por &lt;a href=&quot;http://www.tomdijkman.nl/tom-dijkman/&quot;&gt;Tom Dijkman&lt;/a&gt;&lt;/h6&gt;

</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/04/12/resumo</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/04/12/resumo.html"/>
    <title>Resumo da Semana e Agenda</title>
    <published>2015-04-12T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2015-04-12T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Durante a semana que passou, foram publicados cinco artigos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/2015/04/06/simplificar.html&quot;&gt;Chi Kung depois da Páscoa&lt;/a&gt; - Se ainda quer ingressar neste bloco de aulas, esta semana pode ser a semana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/2015/04/07/aulas.html&quot;&gt;O que os alunos recebem, quando praticam Chi Kung&lt;/a&gt; - Exemplo real, do material que envio aos meus alunos. &lt;strong&gt;Aviso,&lt;/strong&gt; contém conceitos e exercícios para o fortalecimento do Sistema Imune.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/2015/04/08/regular.html&quot;&gt;A importância do treino regular - Entrevista com Peter Den Dekker&lt;/a&gt; - Entrevista com Peter Den Dekker sobre os desafios do treino regular. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/2015/04/09/documentario.html&quot;&gt;O gosto amargo do açúcar&lt;/a&gt; - Contém ligações para o livro Sugar Blues e o equivalente contemporâneo exibido pela Sic no mês de Março de 2015.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/2015/04/10/imunidade3.html&quot;&gt;Fortalecer a Imunidade - Artgo 3&lt;/a&gt; - Há quanto tempo não respira? O acto de respirar e a importância no sistema imune. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;em-agenda-para-a-prxima-semana&quot;&gt;Em agenda para a próxima semana:&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dia 17 de Abril,&lt;/strong&gt; sexta-feira, terminam as condições especiais de inscrição para &lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/2015/03/03/peter.html&quot;&gt;o seminário com Peter Den Dekker&lt;/a&gt; - Este ano a proposta é a de estudar a Respiração e a sua relação com o sistema imune. &lt;a href=&quot;http://form.jotformeu.com/form/40704420027340&quot;&gt;Siga a o link&lt;/a&gt; para aceder directamente ao formulário de inscrição.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dia 18 de Abril,&lt;/strong&gt; Sábado, das 10 às 18h - Compreender o Yin, Yang e os Cinco Elementos no Instituto Macrobiótico de Portugal. &lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/contacto.html&quot;&gt;Se deseja conhecer condições e participar utilize a ficha de contacto.&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ainda dia &lt;strong&gt;Dia 18 de Abril,&lt;/strong&gt; às 18:30, palestra com entrada Livre na &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/events/1569698589974873/&quot;&gt;Sociedade Portuguesa de Naturalogia&lt;/a&gt;. Tema - O Chi Kung em casa e na clínica. Será uma viagem, sobre a história e aplicações do Chi Kung em vários terrenos. Para além da teoria da Medicina Tradicional Chinesa e como habitual, estas palestras incluem exercícios práticos.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Uma excelente semana para todos.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/04/10/imunidade3</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/04/10/imunidade3.html"/>
    <title>Fortalecer a Imunidade - Artigo 3</title>
    <published>2015-04-10T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2015-04-10T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;No plano educativo nacional, pelo menos até 1980, estavam previstos três meses de férias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Julho, Agosto e Setembro. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso permitia aos alunos, tempo para respirar - e aos professores também. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até há alguns anos atrás, era comum quem trabalhava ter acesso a 30 dias de férias seguidos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa possibilidade, é cada vez mais rara, à medida que foi sendo substituída por duas semanas, uma semana, ou às vezes, alguns dias estrategicamente combinados com os feriados que permitem quatro a cinco dias de pausa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Respirar em Chi Kung, significa ter tempo e espaço para poder parar e fazer uma pausa antes do momento seguinte. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa pausa, pode ser entre tarefas diárias. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É cada vez mais assumido, que muitas das sociedades hoje estão constantemente em trânsito, em viagem - muitas vezes sem chegar a lado nenhum. Estar em trânsito, significa estar num local ou numa tarefa e simultaneamente já estar a pensar no local ou tarefa seguinte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O custo, é a incapacidade de usufruir do momento presente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Respirar entre tarefas no dia a dia, significa tomar a consciência do impulso, de em cada momento de pausa e de silêncio consultar o telefone, ligar a televisão ou o leitor de MP3, enviar uma mensagem, ligar para alguém, ou falar - muitas vezes palavras desnecessárias. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa pausa, pode ser entre eventos importantes que fazem parte dos movimentos cíclico da vida. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mudanças de localização geográfica, acidentes, separações ou lutos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Respirar aqui, pode significar sem vergonha ou medo assumir a desconexão total e necessária como o ar que se respira. Nestes períodos, pode ser regenerador o contacto com o conhecido. O conhecido significa, as tarefas diárias ao seu ritmo, com amigos ou família ou consigo mesmo. Sem preocupação de inovar, comprar o ultimo gadget, mostrar que se sabe ou que se domina lago. Desconexão profunda = respiração profunda = auto-aceitação e auto compaixão pelas suas necessidades básicas individuais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Respirar, é também a capacidade de finalização e celebração quando um ciclo importante é encerrado. Um projecto, uma viagem ou um período mais feliz ou menos feliz da sua vida. Festejar incondicionalmente os ciclos que terminam, abre espaço para que novos ciclos possam ser abraçados. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na linguagem do Chi Kung, o sistema imune regenera nas “pausas respiratórias”. Regenera, quando lhe é dado uma possibilidade de fazer uma paragem, na sua constante actividade de controlar e de ter o meio que o cerca totalmente assegurado. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É possível hoje em dia, num pais, cidade ou lar aparentemente pacíficos haver um constante estado de guerra interior. Essa agitação, é muito semelhante à incapacidade de durante dias, semanas ou mesmo anos de parar, sentir a Terra debaixo dos pés, respirar, sorrir e agradecer momento presente. Nem que seja pelo facto de estarmos vivos e com todo o potencial de usufruir do que a vida tem para nos oferecer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No vídeo essencial pode encontrar o exercício de &lt;a href=&quot;http://www.youtube.com/watch?v=9f17sT9P4FU&amp;amp;t=11m54s&quot;&gt;recolher a energia vital.&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É um manifesto, do que pode fazer por si no seu dia a dia. Colocar o centro da palma da mão dois dedos abaixo do umbigo. Quer esteja na posição sentada, de pé ou deitada e permitir-se nove respirações conscientes.   &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Onde quer que se encontre e para onde quer que vá. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dia 25 e 26 de Abril, o Peter Den Dekker volta a visitar Portugal pelo 10º ano Consecutivo. &lt;strong&gt;Este ano, a proposta é a de estudar a Respiração e a sua relação com o sistema imune.&lt;/strong&gt; A sua relação connosco (primeiro dia) e com o espaço que nos rodeia (segundo dia). &lt;a href=&quot;http://form.jotformeu.com/form/40704420027340&quot;&gt;Siga a o link&lt;/a&gt; para aceder directamente ao formulário de inscrição. &lt;strong&gt;Condições especiais até dia 17 de Abril.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/04/09/documentario</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/04/09/documentario.html"/>
    <title>O gosto amargo do açúcar</title>
    <published>2015-04-09T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2015-04-09T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Em 1998 li o livro &lt;a href=&quot;https://www.google.pt/?gfe_rd=cr&amp;amp;ei=OpAlVc-dKu-r8wf1q4GICw&amp;amp;gws_rd=ssl#q=sugar+blues+o+gosto+amargo+do+acucar+pdf&quot;&gt;Sugar Blues&lt;/a&gt; e fiquei 6 meses sem tocar em açúcar. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Publicado em 1975, este livro teve um efeito em quem o leu, muito semelhante ao &lt;a href=&quot;http://player.sicnoticias.pt/video/sicnot/2015-04-01-Grande-Reportagem-Interactiva-Somos-o-que-comemos-&quot;&gt;documentário apresentado pela Sic em Março de 2015.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo antes da Páscoa…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recomenda-se uma mastigação com tempo, durante os 42 minutos que se seguem depois de pressionar o “play”. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas visualizações.  &lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/04/08/regular</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/04/08/regular.html"/>
    <title>A importância do treino regular - Entrevista com Peter Den Dekker</title>
    <published>2015-04-08T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2015-04-08T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Esta entrevista, foi realizada no contexto do programa Chi Kung Dojo - 100 dias para transformar a sua prática. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com a proximidade do &lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/2015/03/03/peter.html&quot;&gt;seminário do Peter,&lt;/a&gt; partilho convosco o que é para este professor a prática regular e a sua importância no fortalecimento da prática diária do Chi Kung. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O que é para ti o treino regular?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu acredito se conseguem treinar todos os dias, ou com grande regularidade, não é assim tão importante quanto tempo treinam - Existe um contacto diário com o treino assim é mais difícil de esquecer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É como quando estudam a gramática de uma língua estrangeira, ou um instrumento musical, se investirem um pouco de tempo todos os dias é muito mais produtivo do que passarem apenas duas horas num domingo à tarde envolvidos nesse processo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muito daquilo que nós fazemos no Zhan Zhuang Chi Kung é ajustarmo-nos a posturas e movimentos diferentes e esse ajuste não pode acontecer da noite para o dia. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma abordagem passo a passo e um treino regular é muito importante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O meu conselho aos principiantes é de que não treinem durante muito tempo. Porque se eu sugerir que treinem meia hora diária não vão conseguir - e isso não é muito realista. A minha sugestão é que treinem cinco minutos ou dez minutos diários e mesmo dois minutos, são suficientes se o conseguirem treinar todos os dias. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O treino pode ocorrer nos espaços livres que têm durante o dia enquanto trabalham, quando estão a viajar, nos transportes públicos ou onde quer que estejam. Não é muito difícil investir alguns minutos no treino e dai ir crescendo para um treino com maior duração dia após dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Falando de outros níveis de treino e em níveis mais elevados poderá haver fases em que o treino é mais intenso e fases que não se treina de todo. Então eu prefiro treinar em pequenos períodos e treinar todos os dias a ser irregular.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Qual é para ti o tempo ideal de treino?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Numa primeira fase, recomendo cinco minutos por dia, especialmente exercícios como o recolher o &lt;a href=&quot;http://www.youtube.com/watch?v=9f17sT9P4FU&amp;amp;t=11m57s&quot;&gt;Chi no Dantien&lt;/a&gt;. Este exercício, pode facilmente ser aplicado e praticado num transporte público sentados ou de pé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada vez que estiverem de pé e embora não seja um treino efectivo podem no entanto considerar como treino. Mas se treinarem num local calmo, em casa, onde se focam para essa prática, é um treino mais forte comparativamente com o treino que é feito durante o dia a dia nas tarefas diárias. Se somarem esses pequenos períodos chegam facilmente a 15 ou 20 minutos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se no treino oficial em casa, para principiantes, for incluído o &lt;a href=&quot;http://www.youtube.com/watch?v=9f17sT9P4FU&amp;amp;t=0m30s&quot;&gt;aquecimento&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&quot;http://www.youtube.com/watch?v=9f17sT9P4FU&amp;amp;t=20m28s&quot;&gt;arrefecimento&lt;/a&gt; são cerca de 10 minutos - o que é suficientemente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A um nível mais avançado eu diria se conseguirem treinar uma hora por dia é fantástico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;E como ir aumentando a prática? queres falar sobre isso?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que estou a fazer agora, num programa que criei de dois anos, para o primeiro tenho rotinas diferentes, uma das rotinas é de cinco minutos onde só se faz o aquecimento - que é um bom começo e um bom treino se fizerem todos os dias, mas também pode ser cinco minutos de uma qualquer postura sem preparação prévia. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando se combina o aquecimento com uma postura e o arrefecimento são cerca de 15 minutos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois, com este plano podem adicionar mais uma postura e ficarão com 20 minutos de prática ou podem também prolongar um pouco mais o aquecimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu criei várias rotinas e existem rotinas que vão de cinco a 45 minutos. A rotina de 45 minutos será aquecimento, Oito peças do Brocado - Ba Duan Jin - 八段錦, com quatro repetições de cada perfaz 20 minutos, seguidos 15 minutos de prática, talvez quatro posturas ou o ciclo das cinco posturas e um arrefecimento com cerca de dez minutos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então eu diria que as rotinas podem ser bastante úteis porque permite aos alunos escolherem e irem evoluindo dentro desta estrutura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sobre o tema de criar motivação para o treino, tens algo a acrescentar?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É importante que o praticante goste, que tenha bons resultados, que o treino seja agradável e que lhe traga boas memórias. Se existir estes factores já não é uma questão de disciplina, eu acredito que devem tentar durante dois anos para começar a gostar e que se surgir boas memórias desse treino isso vai superar a questão da auto disciplina. No inicio, a auto disciplina pode ser um factor a ter em conta, mas se com o tempo não surge por ela mesma, algo deve estar a ser feito de forma incorrecta com a aplicação do treino. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É como algo que se gosta, claro que tem que haver uma vontade de criar esse tempo e esse espaço, mas sentem que em pano de fundo o suporte da vontade e a motivação para fazer isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Algum conselho final para as pessoas que estão a começar a estudar Chi Kung?&lt;/strong&gt;
Um conselho é ter paciência com o professor, ter muita compaixão com ele e comprar-lhe presentes, garrafas de bom azeite e abacates (risos). &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu acredito que é importante que à volta do treino seja também agradável estar e que não exista demasiado “um ter de fazer”, que façam aquilo que gostam e que não façam demasiado daquilo que não gostam. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais tarde, em estágios mais avançados existe um foco naquilo que não se gosta porque existe muita energia estagnada ai e esta questão deve também ser explorada. Mas inicialmente é melhor fazer aquilo que se gosta e que o praticante se lembre e assim é mais fácil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Den Dekker vai estar em Portugal dias 25 e 26 de Abril, &lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/2015/03/03/peter.html&quot;&gt;para o seminário anual de Zhan Zhuang Chi Kung&lt;/a&gt; - O Tema deste ano é a o Fortalecimento da Imunidade - &lt;strong&gt;Condições especiais de inscrição até 17 de Abril.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/04/07/aulas</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/04/07/aulas.html"/>
    <title>O que os alunos recebem, quando praticam Chi Kung</title>
    <published>2015-04-07T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2015-04-07T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Em 2010, comecei por enviar resumos das aulas aos meus alunos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os resumos semanais, são para mim o factor que pode significar a motivação que leva à assiduidade e prática em casa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se é importante, ensinar material sobre a linhagem e história do Chi Kung - é na minha experiência, mais importante ensinar os princípios universais, que permitem ao aluno aplicar o que foi ensinado na aula nos vários aspectos da sua vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E é ai que os resumos têm o seu papel. De motivar, de relembrar, de criar pontes entre a prática e a individualidade única de cada aluno. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apresento-vos como exemplo - sem quaisquer direitos de autor, o resumo da última semana de aulas de 31 a 2 de Abril. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Divido-o em pequenos capítulos, para que sejam estudados em pequenas doses durante a semana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De preferência um capítulo por dia. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é um resumo para ler, mas para seguir as ligações, investigar e trazer trabalho feito para a próxima aula. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se como professores, gostaríamos que os alunos praticassem regularmente - e sabemos que isso os faz evoluir consideravelmente no seu treino. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da parte de quem ensina fica a fórmula - ou pelo manos mais uma, para evoluir - o compromisso de estudar e inovar - também todos os dias. &lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;semana-1---material-de-estudo&quot;&gt;: Semana 1 - Material de estudo&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Bem vindos à primeira semana de aulas. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;1&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nesta semana começamos por estudar o tema da imunidade que nos vai acompanhar nas próximas 12 semanas. Este tema, para a Medicina Tradicional Chinesa, está directamente relacionado com o Pulmão e com sua relação com o Baço/Pâncreas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na linguagem do Chi Kung, o fortalecimento da imunidade traduz-se como o cultivo da &lt;strong&gt;Respiração&lt;/strong&gt; e do &lt;strong&gt;Enraizamento&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, os exercícios apresentados neste primeiro mês destinam-se a desbloquear a parte superior do corpo, onde estão situados pontos importantes  dos meridianos do Pulmão - &lt;a href=&quot;http://media-cache-ak0.pinimg.com/236x/a8/4e/75/a84e7502620870c342adf53fc5691ce6.jpg&quot;&gt;ponto 1&lt;/a&gt; e Baço pâncreas - &lt;a href=&quot;http://power.healingmindn.com/wp-content/uploads/2012/08/sp21.png&quot;&gt;ponto 21&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;2&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A imunidade numa perspectiva oriental está também relacionada com a flexibilidade. É esta que permite adaptação às mudanças de estação ou a temperatura bruscas. Por isso, é comum existir mais gripes e resfriados nas mudanças de estação. O corpo adoece, adapta-se às novas circunstâncias, recuperamos e seguimos. É normal adoecer, é apenas uma resposta do corpo às alterações em seu redor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma dos exemplos que apresentei foi um fungo - o &lt;a href=&quot;http://2.bp.blogspot.com/_Br1rQvAweME/TL2NdBXsZ3I/AAAAAAAAAH0/QYyPBagsnfk/s1600/Water+Bear.jpg&quot;&gt;Urso de Água&lt;/a&gt; - Hypsibius dujardini, este é talvez a criatura com melhor sistema imune do planeta. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suporta temperaturas negativas até 200 ºC e positivas até 150ºC, suporta níveis elevadíssimos de radiação, pode viver sem água durante mais de 10 anos e é o único ser vivo conhecido que sobreviveu ao vácuo espacial. Pode durar cerca de 100 anos. 	&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dois links com vídeos para quem quer saber mais &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=W9WWysGBAlU&quot;&gt;O Urso de Água em movimento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=SUC0_HjNFBs&quot;&gt;Descrição detalhada&lt;/a&gt; &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;3&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;É na prática diária que é possível testar a nossa flexibilidade, quem já pratica sabe o desafio diário de criar espaço e tempo para o Chi Kung. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recomendo que seja consultado &lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/2014/03/10/habitos.html&quot;&gt;este artigo&lt;/a&gt; sobre a criação de hábitos de prática disponível na &lt;a href=&quot;http://hhttp://lourencoazevedo.com/&quot;&gt;Arte do Cultivo da Quietude.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;4&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O exercício de exploração para esta semana chama-se &lt;a href=&quot;http://ck-language.s3.amazonaws.com/_daoyin/abrir-fechar.mp4&quot;&gt;Abrir e Fechar para suavizar os meridianos&lt;/a&gt;, (pressionar botão direito do rato e escolher salvar como).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este exercício deve ser praticado entre 15 a 30x em cada direcção e para cada braço. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deve ser incluído depois dos três aquecimentos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para os alunos que estão a começar a sua prática, utilizem o &lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/video.html&quot;&gt;vídeo essencial&lt;/a&gt; e depois dos três aquecimentos incluam este vídeo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para quem tem mais experiência, utilize o Abrir e Fechar dentro da sua rotina de prática depois dos três aquecimentos ou antes das posturas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode ser também um exercício, para ser praticado isoladamente quando durante o dia, quando não existe tempo para um prática mais aprofundada. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas e um bom começo de curso para todos.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/04/06/simplificar</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/04/06/simplificar.html"/>
    <title>Chi Kung depois da Páscoa</title>
    <published>2015-04-06T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2015-04-06T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Começaram nos dias 31 de Março e 2 de Abril os diversos programas de estudo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/zero.html&quot;&gt;Introdução ao Chi Kung&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/imunidade.html&quot;&gt;Fortalecer a imunidade.&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, o facto de ser para alguns uma semana santa, foi um factor impeditivo que não lhes permitiu começar na passada semana. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para alguns dos interessados, isso foi um factor determinante para não iniciarem estes programas - porque não assistiram à primeira aula. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porque não lhes foi possível começar do início. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E em vez de 12 semanas ficam apenas 11. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pensar nesta situação, escrevo-lhe a seguinte proposta:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se ainda deseja participar, ao realizar a sua inscrição esta semana, é lhe oferecida uma aula que pode ser compensada quando desejar. Pode utiliza-la até dia 25 de Junho - para por exemplo, assistir a duas aulas na mesma semana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E as 11 aulas, voltam a ser 12 de novo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;&amp;#109;&amp;#097;&amp;#105;&amp;#108;&amp;#116;&amp;#111;:&amp;#108;&amp;#111;&amp;#117;&amp;#114;&amp;#101;&amp;#110;&amp;#099;&amp;#111;&amp;#046;&amp;#097;&amp;#122;&amp;#101;&amp;#118;&amp;#101;&amp;#100;&amp;#111;&amp;#064;&amp;#103;&amp;#109;&amp;#097;&amp;#105;&amp;#108;&amp;#046;&amp;#099;&amp;#111;&amp;#109;&quot;&gt;Façam-me chegar um email hoje&lt;/a&gt; e poderá começar a praticar já amanhã. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao enviar-me um email, manifestando a sua vontade de participar, receberá o resumo da passada semana, do curso em que vai começar a participar. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma boa semana cheia de excelentes práticas.  &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/04/02/simplificar</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/04/02/simplificar.html"/>
    <title>Onde pode simplificar mais?</title>
    <published>2015-04-02T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2015-04-02T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A nossa vida é desperdiçada com detalhes, simplifique, simplifique - &lt;strong&gt;Henry Thoreau&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Um dos exercícios, que ilustra a integração do processo de simplificação no dia a dia, é o &lt;a href=&quot;http://www.youtube.com/watch?v=9f17sT9P4FU&amp;amp;t=10m13s&quot;&gt;balançar dos braços em frente ao corpo.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este era um dos exercícios, praticados pelos operários chineses, antes de começarem a trabalhar - a sua prática era executada durante 20 minutos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A minha sugestão, é que o pratique hoje durante 5 minutos e ao fim desses 5 minutos pergunte a si mesmo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Conseguiria manter este exercício durante mais 15 minutos?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a resposta é sim, significa que captou o essencial deste exercício - um exercício sem esforço, que utiliza a força da gravidade a favor do praticante. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a resposta é não, significa que pode simplificar a sua execução. Que está a fazer de mais, quando o desafio é fazer o menos possível. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa simplificação pode passar por: &lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Subir menos os braços&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aproveitar o movimento de descida, que vai impulsionar depois o movimento de subida.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Não suster a respiração&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Manter os joelhos relaxados&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Manter a face relaxada - sorrir.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Esta metáfora pode ser também transposta para o seu dia a dia. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Especialmente, quando o cansaço se vai se instalando ao longo do dia, ao longo da semana ou ao longo dos anos. Nessa altura pode:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Praticar este exercício, com uma regularidade diária de 5 a 20 minutos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Perguntar-se onde pode simplificar a sua vida - o que está a fazer demais e que é desnecessário, por si ou pelos outros.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Perguntar-se se consegue manter o seu ritmo actual - por mais 15 anos.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Simplificar, simplificar. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas. &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/04/01/atencao</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/04/01/atencao.html"/>
    <title>Proteger a atenção</title>
    <published>2015-04-01T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2015-04-01T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O meu genro queria ensinar-me a funcionar com um tablet, mas eu respondi-lhe, “para quê? para me dar cabo do pouco juízo que ainda me resta?” - &lt;strong&gt;Mariazinha, 96 anos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A atenção, pode ser considerada um bem precioso, em conjunto com outros bens igualmente valiosos como o tempo, ou o espaço. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Permite, que durante o tempo que estamos a executar uma tarefa, estejamos efectivamente presentes. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já lhe aconteceu, momentos depois de sair de casa, surgir-lhe a sensação que pode não ter desligado o gás ou trancado a porta?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando esta sensação surge, significa que no momento que estava a fechar o gás ou a trancar a porta, não estava presente - estava a pensar numa outra tarefe. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Proteger a atenção, significa que havendo hoje a possibilidade de embarcar em múltiplas tarefas simultâneas, existe uma escolha consciente de seleccionar aquilo que é essencial do que é acessório. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se hoje é possível ter o mundo na palma da mão, com telefone, acesso à internet, email, máquina fotográfica, leitor de Mp3,  televisão, GPS (…). Se estes dispositivos, permitem dar a sensação de controle sobre o nosso universo, são também a possibilidade que nos permitem estar ao mesmo tempo em todo lado e em lado nenhum. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Onde está a sua atenção numa conversa, reunião ou refeição quando ouve o aviso de chegada de um email ou SMS?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se hoje, a electricidade permite que exista “luz do sol” e entretenimento durante 24 horas sem interrupção, pode também reduzir consideravelmente as horas de sono.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Onde está a sua atenção durante o dia, depois de não ter dado tempo suficiente ao seu corpo para regenerar durante o sono?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se hoje, é possível uma alimentação diversa, é também possível que nessa diversidade seja encontrados muitos alimentos que facilmente perturbam mente e corpo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Onde está a sua atenção quando acorda com uma ressaca, duas horas depois de comer num “restaurante rápido” ou quando o seu pequeno almoço foi à pressa e pouco substancial?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas perguntas são pessoais e podem ser desafiantes, mas encerram uma resposta, que está ao nível de cada ser humano que as lê. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou seja, hoje, aqui e agora é possível proteger a sua atenção, é possível escolher desligar, escolher a mono tarefa, o “downgrade” em vez do “upgrade”, o muito pelo que é suficiente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É algo, que já faz parte de nós como seres humanos, só temos de recuperar aquilo que por direito é nosso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje pode ser o dia, hoje pode ser um dia memorável. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/03/31/quietude</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/03/31/quietude.html"/>
    <title>Quando a quietude tem de ser paga</title>
    <published>2015-03-31T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2015-03-31T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Um dos novos conceitos de lazer, chama-se black hole resorts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas estâncias, vendem a experiência de que durante a estadia, não existe qualquer acesso a telefone móvel, internet ou televisão. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desconexão total -  que poderá ir para além dos 2000 Euros/noite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este valor, “permite o privilégio,” de estar num local onde não tem acesso a nenhum destes dispositivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Actua assim como uma desintoxicação, para quem em casa não consegue tomar essa decisão conscientemente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desconectar, representa ganho ou perca de autonomia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ganho ou perca de autoridade, perante a possibilidade humana de abraçar a quietude - conscientemente e de livre vontade, onde quer que esteja. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mundo não está perdido, a humanidade também não. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Só tem de ser recuperado o hábito, de dizer sim ou não - de estabelecer limites, à pessoa mais desafiante deste planeta - nós próprios. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
 
</feed>