<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
  <title>Zhan Zhuang Chi Kung | A Arte do Cultivo da Quietude</title>
  <link href="http://lourencoazevedo.com"/>
  <link type="application/atom+xml" rel="self" href="http://lourencoazevedo.com/atom.atom"/>
  <updated>2015-03-09T20:59:36+00:00</updated>
  <id>http://lourencoazevedo.com/</id>
  <author>
    <name>Lourenco de Azevedo</name>
    <email>lourenco.azevedo@mail.com</email>
  </author>

  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/03/09/criancas</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/03/09/criancas.html"/>
    <title>Chi Kung para crianças e adolescentes</title>
    <published>2015-03-09T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2015-03-09T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Na década de 90, numa prisão em Nova Deli na India, foi iniciado um dos projectos pioneiros de introdução da meditação em prisões. Este projecto está documentado no filme - &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=WkxSyv5R1sg&quot;&gt;Doing time doing Vipassana.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste documentário, ao ser criada a possibilidade de introduzir a meditação no seu estabelecimento prisional, a opinião da directora foi clara - Meditação para os reclusos sim, mas os primeiros a participar neste processo deverão ser os guardas prisionais e ela. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Introduzir Chi Kung nas escolas, é uma ideia que pessoalmente acredito ter bastante potencial. No entanto, devem ser criadas condições para que primeiro os professores e pais passem por este processo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é sustentável ensinar a comer melhor, a criar programas anti-tabagismo, a fomentar hábitos de vida saudáveis, se os professores e os pais não o fazem, ou, a motivar o aluno a encontrar a sua vocação, a fazer algo da sua vida, se os professores e os pais não estão a viver incondicionalmente o seu Sonho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se por um lado, este pode ser um dos factores mais perversos da educação - existir o poder da parte do educador, de projectar nos alunos/filhos tudo aquilo que ele mesmo não conseguiu atingir, por outro lado, pode tornar-se também num dos factores de maior transformação - quando quem educa, entende que primeiro a mudança deve acontecer a partir de si e só depois, deve ser pedido ao aluno que faça aquilo que seja esperado.    &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas.  &lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;section&quot;&gt;…&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Amanhã, é divulgado o novo curso de 12 semanas de aulas de Chi Kung. De 31 de Março a 25 de Junho. Nome de código: &lt;strong&gt;Imunidade&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/03/03/peter</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/03/03/peter.html"/>
    <title>Peter den Dekker está de volta a Portugal</title>
    <published>2015-03-03T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2015-03-03T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://lourencoazevedo.com/pimagens/2015-03-03.jpg&quot; style=&quot;border: 1px solid #ccc; padding: 5px; width: 800px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/02/25/figado</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/02/25/figado.html"/>
    <title>Diagnosticar o seu Fígado segundo a Medicina Tradicional Chinesa</title>
    <published>2015-02-25T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2015-02-25T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Para além da fisiologia energética e dos meridianos, na teoria da Medicina Tradicional Chinesa, todos os órgãos do seu corpo têm funções como se de um governo se tratasse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;São como oficiais, com desempenhos específicos e determinados.
Um corpo saudável, é assim comparado pela Medicina Tradicional Chinesa a um governo justo e em harmonia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta atribuição de funções, auxilia a uma melhor compreensão de cada órgão, não só no diagnóstico mas também no tratamento do mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“O Fígado é o general das forças armadas, a avaliação das circunstâncias e a criação de planos são da sua responsabilidade” - Livro do Imperador Amarelo, Capítulo 8.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Esta passagem, associa o Fígado à visão e ao planeamento.
Se, como um general, é a clareza desta visão que lhe permite vencer as batalhas, é também a clareza desta visão, que lhe permite planear e ultrapassar os desafios do seu dia a dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se observarmos o Fígado numa perspectiva sazonal, a Medicina Tradicional Chinesa inclui este órgão na Primavera.
Porquê na Primavera? Porque o planear requer criatividade e inovação. Porque o planeamento, leva à criação de algo novo, tal como é a característica da Primavera – as plantas germinam e as flores depois do frio do inverno florescem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este processo criativo é por vezes doloroso, desafiante e frustrante quando não é concretizado. Mas é extremamente libertador quando acontece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tradicionalmente esta associação de ideias leva a que o diagnóstico do Fígado possa passar - não só mas também, pelas seguintes perguntas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Como é a sua visão?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Qual a sua reacção quando encontra bloqueios no seu percurso de vida?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Com que facilidade inicia novos processos, como abraça a mudança e a inovação?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Como se sente na Primavera?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Como é a sua visão?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qual é a sua visão no dia a dia? Consegue durante as primeiras horas, depois de acordar, ter uma visão clara de como vai ser o seu dia? De planear o essencial e não se distrair com o acessório?
Consegue ver bem ao longe e ao perto sem necessitar de óculos?
A visão do seu futuro – Tem uma visão de como gostaria de viver? A sua realidade corresponde a essa visão?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Qual a sua reacção quando encontra bloqueios no seu percurso de vida?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reage com frustração e raiva às contrariedades da vida, ou vê esses acontecimentos como oportunidades criativas?
Sendo a raiva também uma emoção e como tal importante de ser expressa – Quando foi a última vez que se zangou a sério?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Com que facilidade inicia novos processos, como abraça a mudança e a inovação?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porque o começo do dia, representa a renovação diária - Quando acorda levanta-se sem dificuldade da cama?
Quando foi a última vez que expressou a sua criatividade, no sentido de iniciar um novo projecto?
Qual é o seu sentimento sobre a novidade – estudar sobre temas novos, viajar para locais que não conhece ou iniciar novos hábitos de vida?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Como se sente na Primavera?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É a Primavera a sua estação preferida? Ou nem por isso. Sente-se com energia agora que a Primavera começou? - Segundo o calendário chinês, teve inicio no dia 19 de Fevereiro com o ano da cabra. 
Desconforto, cansaço, irritabilidade e apatia criativa - de querer fazer mas não ter energia para isso, significa em primeiro lugar, que no Inverno não descansou o suficiente para permitir iniciar esta nova estação utilizando todo o seu potencial. Irritabilidade pode significar que o seu processo criativo não está a encontrar expressão no mundo. Algumas por falta de energia, outras, por à sua volta, existir a sensação que tudo está demasiado complicado, que tudo dá muito trabalho para ser movido ou concretizado. Que é preciso simplificar e inovar alguns aspectos da sua vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas respostas não têm cotação. Servem de reflexão para si sobre o estado da sua energia de arranque, sobre o estado da sua energia mais jovem - da sua criança interior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/02/23/pamplona</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/02/23/pamplona.html"/>
    <title>Chi Kung em viagem - Tolosa, País Basco</title>
    <published>2015-02-23T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2015-02-23T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://lourencoazevedo.com/pimagens/2015-02-22.jpg&quot; style=&quot;border: 1px solid #ccc; padding: 5px; width: 800px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;São quase 14h e viajo de automóvel com o Egoitz. Fui convidado por ele, para realizar mais um seminário de Diagnóstico pela língua, com exercícios de Chi Kung para fortalecimentos de terapeutas. É Domingo, as aulas terminaram há pouco e sinto aquela sensação de relaxamento a chegar, depois de dois dias de aulas em regime intensivo. Estamos de regresso a sua casa, não muito longe de Tolosa, para um almoço familiar de Domingo, antes do voo de regresso para Portugal. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O termómetro da viatura, marca uma temperatura exterior de 4 ºC. Nevou toda a noite e durante a viagem chama-me a atenção, para além da neve que raramente vejo, vários rebanhos de ovelhas de uma espécie que não conheço, têm uma lã mais espessa preparada para este clima, estão quase imóveis, muito próximas de um estado meditativo, criando um contraste do branco, com algum do verde vivo da paisagem onde neve não acumulou. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A conversa dentro do carro é no entanto acesa, acima dos 40ºC, é sobre educação, sobre o tempo que um conhecimento demora até chegar profundamente ao corpo e a importância de um terapeuta antes de ser terapeuta, obrigatoriamente passar pelos processos que vai aplicar nos seus futuros pacientes. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A escolha de quem projecta uma formação, de incluir tempo no programa curricular onde o aluno está efectivamente a experimentar e a viver o curso - na prática, é tão importante como qualquer conhecimento teórico que possa ser transmitido. Talvez a longo prazo mais importante. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já estive lá e já fiz isso, - “Been there done that”, deixa de ser uma expressão de quem se recusa a repetir a aquisição de conhecimento, por já ter passado pela experiência, mas um processo obrigatório para quem quer abraçar uma profissão terapêutica. Repetir o mesmo processo, as vezes que sejam necessárias, não para a informação ficar na cabeça, mas para ficar impressa nos músculos, nos tendões e nos ossos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Considero corajoso e pioneiro o programa deste curso do Egoitz. Depois do primeiro e segundo ano de aprendizagem e consolidação dos conceitos básicos da Medicina Oriental, o terceiro ano está quase exclusivamente destinado a retiros de desenvolvimento pessoal para os futuros terapeutas. Nestes retiros, não há lugar para sentar confortavelmente em frente a uma apresentação com apenas uma interrupção para almoço, chá e bolinhos. Os alunos são desafiados, a participar em actividades que induzem uma escuta profunda sobre si mesmo, para que no futuro possam escutar profundamente também os seus pacientes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta não é formação terapêutica do futuro, pelo contrário, tradicionalmente este sempre foi o método preferencial para quem queria abraçar estas profissões. Mais recentemente e lamentavelmente substituído pelas “formações (exclusivamente) de chá e de bolinhos.” &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fica o desafio que vêm do norte, com sabor a Pais Basco.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/02/21/casa</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/02/21/casa.html"/>
    <title>Praticar Chi Kung em casa</title>
    <published>2015-02-21T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2015-02-21T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Casa, é o local onde é possível sentir-se em segurança e relaxar incondicionalmente. Na prática do Chi Kung, é o local onde o treino pode germinar e crescer dia após dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta Casa, pode ser em qualquer parte do planeta e está relacionada com a capacidade que cada praticante tem de encontrar o seu lugar sagrado no mundo. Não tem a ver com religião, aqui lugar sagrado significa que onde quer que esteja, consegue criar espaço e tempo para que corpo, respiração e mente possam existir em harmonia. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A minha experiência destes últimos 17 anos, tem-me ensinado que não existem lugares ideais. É pelo treino regular e familiaridade, que este local vai sendo construído e vai pouco a pouco tomando forma - consoante a evolução do treino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É gradualmente, começar a conhecer as texturas e padrões do soalho de madeira e das paredes da sala onde pratica, a vista da janela - e às vezes também os vizinhos, os ruídos que se vão tornando familiares e que fazem parte do local onde habita, a luminosidade que varia com o passar dos dias e das estações. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o tempo, torna-se difícil de afirmar se é o local que influencia a prática, se a prática que transforma o local. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reuni e partilho neste artigo, alguns aspectos que ao longo destes anos, me têm ajudado a criar os meus lugares sagrados nas várias casas em que já habitei.  &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Temperatura&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ventilação&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Qualidade do ar &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Luminosidade &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Recolhimento&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Espelhos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Stress electrónico&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Temperatura.&lt;/strong&gt; Quando a temperatura é baixa, facilmente é criada tensão que impede que níveis mais profundos de relaxamento sejam atingidos, o que acresce se existir humidade. Se as temperaturas são altas, é mais fácil transpirar e o treino pode tornar-se menos confortável. Pense em ligar o ar condicionado como último recurso - seja para calor ou frio. No Inverno, utilize roupa com várias camadas e vá retirando peças à medida que o treino evolui. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se no Verão, o local onde pratica é muito quente, considere em começar o seu treino mais cedo, quando o calor ainda não se instalou, ou mais tarde, quando o calor já não está tão presente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ventilação.&lt;/strong&gt; O Vento pode criar facilmente uma sensação de desconforto. Na China acredita-se que muitos dos factores patogénicos são devidos ao Vento. A nível fisiológico, durante o treino, o corpo aquece e relaxa, mesmo sem transpirar profusamente, os poros ficam abertos. Em presença de Vento, as probabilidades de surgir um resfriado são assim maiores. O Vento não deve ser confundido com a brisa. A brisa faz circular o ar, uma brisa passa a Vento quando começa a ser incomodativa - especialmente na área do pescoço. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sempre que possível, pratique em locais com circulação de ar. Procure abrir nem que seja uma pequena fresta na janela do local onde treina ou de uma divisão adjacente. Algumas traduções, referem Chi Kung como exercícios respiratórios, para isso é necessário que o ar que respira tenha a mínima qualidade. Ou que pelo menos circule. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Qualidade do ar.&lt;/strong&gt; Não pratique em locais com cheiros intensos, pintadas ou envernizadas de fresco. Nesta categoria estão também incluídos produtos de lavagem com cheiros activos, incensos e ambientadores. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se em relação às salas pintadas recentemente não pode fazer muito - senão esperar pacientemente que o cheiro passe. Quando utiliza incensos ou ambientadores, pode escolher produtos de qualidade, tendo o cuidado de manter a sala ventilada - para o ar não ficar saturado. O mesmo se aplica a produtos de lavagem - hoje já é possível utilizar gamas não agressivas, baseadas em compostos orgânicos.    &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Luminosidade ou iluminação artificial excessiva.&lt;/strong&gt; Quando em presença de muita luz os olhos semicerram e criam-se tensões desnecessárias na face. Os olhos são estruturas directamente ligadas ao sistema nervoso. Quando a tensão é excessiva nos olhos e na face devido à luz directa, significa também tensão mental e mais dificuldade em relaxar. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se pratica à noite, ou antes do sol nascer, utilize preferencialmente iluminação indirecta ou directa de luminosidade reduzida. No entanto, lembre-se que pouca luz também pode criar sonolência, especialmente se a prática se realizar ao final do dia. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Permitir algum recolhimento.&lt;/strong&gt; O local de prática, deve ser baixo em estímulos exteriores, onde existe o mínimo de interrupções e em que o tempo de treino seja um tempo que dedica efectivamente a si - onde se pode permitir Estar e Ser ao seu ritmo. Quando se vive em família este recolhimento pode ser desafiante. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Praticar antes da família acordar, ou ao final do dia quando a casa está mais calma, pode ser uma opção nem que seja esporadicamente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, a longo prazo, procure variedade. Se tem o seu espaço de recolhimento hermeticamente protegido, treine pelo menos uma vez por semana em locais ou condições mais desafiantes, por exemplo, colocando musica enquanto pratica, treinando num parque ou fazendo aulas de grupo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Espelhos ou superfícies que mostrem o seu reflexo.&lt;/strong&gt; Mesmo inconscientemente, criam hábitos de correcção e julgamento desnecessário em relação à sua imagem. Habitualmente este julgamento dividem-se em duas possibilidades. O apego - “Fico mesmo bem nesta postura, juntamente com o meu nove corte de cabelo”. A aversão - “Que postura tão tensa, já lá vão vários meses e não consigo relaxar. Não tenho mesmo jeito para isto!” &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Chi Kung, destina-se a fortalecer e criar uma estrutura interna - que não está relacionada com os ideais estéticos externos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No passado, a correcção era feita não pelo praticante, mas por exercícios de interacção entre praticantes, ou então, por um contacto mais próximo com o professor. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stress Electrónico.&lt;/strong&gt; Computadores, telefones móveis ou antenas de wi-fi são um tipo de Chi menos harmonioso. Desligue ou procure que a prática aconteça longe destes dispositivos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todas estas condições não devem ser consideradas impeditivas ao treino e só são prejudiciais quando são cultivadas durante algum tempo. Em algumas situações quando viajo, treino em locais muito diferentes dos que procuro criar em casa. No entanto, a primeira opção é sempre treinar. Sei por experiência própria, que mesmo num espaço com características menos ideais, os benefícios são sempre maiores do que se não o fizer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/02/16/velocidade</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/02/16/velocidade.html"/>
    <title>A Velocidade e o Memorável</title>
    <published>2015-02-16T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2015-02-16T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Em Janeiro de 2015, realizou-se o primeiro jogo de Tenis4 Speed. São encontros que têm a duração máxima de uma hora. Esta modalidade, poderá  substituir no futuro os actuais jogos que têm uma duração prevista às vezes de três horas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste dia de lançamento, um dos jogos desta nova modalidade demorou 19 minutos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este tipo de alternativa, destina-se a tornar este desporto mais atractivo às camadas mais jovens e às audiências que têm dificuldade em reservar três horas do seu dia para assistir a este espectáculo. Esta nova proposta, expressa o suficiente em relação à capacidade que hoje existe de colocar a atenção numa tarefa durante um tempo mais longo que o habitual. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O habitual no passado poderia ser horas a fio, a ouvir um contador de histórias que não utilizava qualquer dispositivo, sem ser a sua própria voz e presença.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje, o tempo de atenção estimado para uma audiência durante uma palestra é de 14 minutos, a partir dai começam os bocejos, a consulta às redes sociais e em casos extremos - as trocas de mensagens entre os participantes sobre a qualidade da palestra e do orador. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje temos acesso a&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Fast food em que a comida é engolida à pressa, de pé e com ajuda de um refrigerante &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Histórias de adormecer que demoram um minuto a serem contadas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Arroz que demora 3 minutos a cozinhar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Livros resumidos, que retêm o essencial e que prometem que o sentido da história não se perde&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Programas de viagem turísticos mais intensos que alguns bootcamps&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Possibilidade de assistir a filmes, a um velocidade duas vezes mais rápida que a habitual&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aviários que criam animais em poucas semanas &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cursos que formam e autorizam, no mesmo tempo que demora a criar um frango nesses mesmo aviários&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;No culto da velocidade, na redução e optimização de tempo em todas as tarefas do dia a dia, estamos hoje sem qualquer dúvida a fazer mais rápido e mais de tudo que num passado não assim tão distante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As tarefas realizadas neste registo, têm adjectivos como inadiável, importante ou urgente e levam ao esquecimento daquilo que é banal mas por isso mesmo cada vez também mais valioso. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Uma refeição onde a apresentação,&lt;/strong&gt;, o aroma, o sabor e textura dos alimentos está presente, em que existe uma hora de começo mas não uma hora para terminar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Um local de férias&lt;/strong&gt;, onde é possível acordar e adormecer no mesmo local, o tempo suficiente para conhecer os sons e os cheiros do amanhecer e por do sol.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;caminhar com tempo e espaço&lt;/strong&gt;, para que seja possível sentir literalmente a terra a mover-se debaixo dos seus pés. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Permitir-se estar sentado num banco e jardim&lt;/strong&gt;, onde pode observar, cheirar, ouvir tudo o que o cerca. Existem pessoas e cães a passar, pássaros nas árvores, o verde da relva e o movimento das árvores com o vento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A vista da colina será sempre diferente para aquele que a sobe a pé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas. &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/02/04/segredo</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/02/04/segredo.html"/>
    <title>O segredo</title>
    <published>2015-02-04T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2015-02-04T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Durante a minha estadia em Pequim em 2008, para o aniversário do Prof. Yu Yong Nian, tive a possibilidade de me sentar na mesma mesa de dois dos alunos mais avançados do Prof. Yu. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais tarde, a demonstração que deram depois de almoço, ficou-me na memória num sitio especial. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A questão para esta mestria, pode ser abordada de pelo menos duas perspectivas. &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Qual é o segredo destes senhores? &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Qual é a rotina de prática deles?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A primeira pergunta tem uma resposta muito semelhante à questão - qual é o segredo do cineasta Manuel de Oliveira para ultrapassar os 100 anos? É pessoal e intransmissível - muito provavelmente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A resposta à segunda pergunta, oferece a possibilidade de participar num processo de crescimento. O treino diário, consistente e integrado com os vários desafios que a vida nos vai colocando, à medida que a prática evolui. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A resposta à primeira pergunta no meio de tantos “segredos”, técnicas e super técnicas que hoje temos acesso é facilmente esquecida. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A resposta à segunda pergunta, leva a vida toda e é inesquecível, ou como no caso do Manuel de Oliveira - vão e façam aquilo que vos deixa o coração feliz. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto procuramos “o segredo” deles, corremos o risco de desperdiçar tempo valioso para chegarmos não ao segredo “deles”, mas ao nosso segredo - esse sim pessoal e intransmissivel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas. &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/02/02/simples</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/02/02/simples.html"/>
    <title>O essencial que está aqui tão perto</title>
    <published>2015-02-02T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2015-02-02T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Quando estamos doentes ou enfraquecidos, é comum não querer ouvir a última música do top 10 ou visualizar o último vídeo viral que circula na Internet. Queremos silêncio, desconexão e poucos estímulos visuais. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não existe qualquer desejo de provar a ultima criação do Chef que aparece em todas as resvistas, ou ir ao restaurante “mais in” que está a servir pratos de culinária molecular.  Queremos alimentos simples e nutritivos. E muitas vezes nem isso - apenas água ou uma infusão quente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A última tendência da moda que está no guarda vestidos, é substituída por um confortável pijama ou por uma indumentária o mais simples possível. Surge muitas vezes a questão - porque é que complicamos tanto com a forma como nos vestimos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O perfil social da morena curvilínea de olhos verdes, ou do robusto louro de olhos azuis que nos andava a tirar o sono há mais de uma semana, desaparecem como por milagre da nossa lista de intenções. Mesmo o movimento de deslizar o polegar no telefone móvel, cria por si só tonturas fortes. Nestes períodos, o contacto com pessoas reais, que conhecemos e que nos podem trazer conforto efectivo, torna-se mais central e mais importante nas nossas vidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando o ritmo dos nossos dias diminui e se impõem, pela doença ou pela perca de algo que para nós é importante, surgem também oportunidades de realização de que a nutrição e do que é efectivamente valioso para o ser humano, não é encontrada em algo caro e inacessível, não está na tecnologia de última geração a que só alguns de nós têm a acesso, não está relacionada como modas ou com algo que tem o poder de despertar as nossas fantasias mais selvagens. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa nutrição, está presente na simplicidade e nos recursos que estão e estarão sempre à nossa disposição - e talvez por isso mesmo, são tão fáceis de esquecer e desvalorizar. &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Quietude&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Silêncio&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Roupa confortável&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Comida simples&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Desconexão&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Relações pessoais nutritivas &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/01/26/antibiotico</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/01/26/antibiotico.html"/>
    <title>A importância dos antibióticos</title>
    <published>2015-01-26T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2015-01-26T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Antes da penicilina ter começado a ser utilizada como antibiótico, 90% das crianças morriam de meningite bacteriana. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Surgiam complicações graves a partir de laringites e era comum infecções nos ouvidos passarem para o cérebro - causando problemas severos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Tuberculose e pneumonia desenvolviam-se tão rapidamente, que levavam a complicações secundárias sérias ou mesmo à morte. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje mais de 70 anos depois das primeiras aplicações bem sucedidas da penicilina, pode tornar-se necessário antes que lhe seja prescrito um antibiótico que esta pergunta seja feita - se existe mesmo um risco de vida?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou se, a prescrição desse medicamento não é apenas uma forma rápida se livrar da doença, de voltar à aceleração dos dias, voltar à produtividade standard, de manter o ritmo e a rotina diária que existia antes de terem surgido os primeiros sinais de febre ou desconforto no corpo. Muitas vezes naturais e inofensivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Adoecer, pode ser uma oportunidade de entrar em contacto consigo. Com as suas limitações, com a sua humanidade, com um período breve da sua vida em que não existe muito a fazer, senão parar, ficar e escutar. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E esperar, que a inteligência do seu corpo ao seu ritmo, lhe reabilite, corpo, respiração e mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se para alguns de nós, esta atitude pode ser demasiado passiva - especialmente quando existe um mundo lá fora que nos espera, com os mais diversos estímulos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parar conscientemente, é também uma atitude de desafio, perante todos esses estímulos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A quietude, torna-se um manifesto claro ao seu ritmo pessoal e uma oportunidade - nem que seja por alguns dias, de se tornar um ser único com uma identidade e opinião sobre o que se passa à sua volta - em vez de mais um entre tantos participantes activos, empenhados em viver todos esses estímulos - muitas vezes sem questionar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acordar por acordar, fazer por fazer, reagir por reagir, tomar por tomar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não existem dúvidas da importância dos antibióticos, mas essa importância é grandemente acrescida quando suportada por uma escolha consciente* - sempre que possível, por parte de quem os toma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*Em caso de dúvida deverá consultar o seu médico de família.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.healthychildren.org/English/health-issues/conditions/treatments/pages/The-History-of-Antibiotics.aspx?nfstatus=401&amp;amp;nftoken=00000000-0000-0000-0000-000000000000&amp;amp;nfstatusdescription=ERROR%3a+No+local+token&quot;&gt;Fonte das referências dos dados no inicio desta artigo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/01/09/chikung-pleno</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/01/09/chikung-pleno.html"/>
    <title>A Energia Vital, os rios e a Vida</title>
    <published>2015-01-09T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2015-01-09T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Na Medicina Tradicional Chinesa, afirma-se que o nosso corpo é como um rio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As partes que se movem, mantêm-se saudáveis e límpidas como um leito de um rio que flui. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se o corpo não se move, é como um rio estagnado, facilmente cria limo e microorganismos, a água fica verde - indicio que esta área chegou a um estado de estagnação avançada. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Chi Kung abraça o este conceito na sua totalidade. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, para além da sua prática, para além do seu corpo, faço-lhe o convite para que observe áreas da sua casa e da sua vida onde a energia vital não circula - onde existe água estagnada e até mesmo em alguns casos limo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode ser uma gaveta, cheia de objectos que não são utilizados e que se tornaram inúteis. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode ser um frigorífico, em que os produtos fora de data e os frascos, pacotes e embalagens “quase-quase vazios” foram acumulando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode ser uma arrecadação, uma despensa, um sótão, uma cave, uma divisão que “é mesmo melhor nem entrar lá”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou, neste início de 2015, reveja áreas da sua vida que não se moveram no ano passado - o que inclui relações pessoais próximas ou mais distantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fica o convite para hoje escolha uma destas áreas, &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que abra uma gaveta, e que retire um objecto que já não faz sentido para si.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que reveja as datas dos alimentos que tem no frio, nem que seja um.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que abra a porta dessa divisão que tem estado fechadas e dê, venda ou recicle um objecto que pode ser útil a alguém e que já não tem utilidade para si.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que tome uma acção, no sentido de reactivar um área da sua vida, pode ser uma actividade ou voltar a contactar alguém que faz sentido ter de novo na sua vida. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por mais pequena que seja esta acção, poderá de certo fazer a diferença. Especialmente, se tal como o Chi Kung for uma prática constante. E ai, tal como no treino desta arte, 20 minutos regulares podem fazer uma grande diferença.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao realizar uma destas sugestões, congratule-se - acabou de levar Energia Vital a uma área da sua vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas. &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
 
</feed>