<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
  <title>Zhan Zhuang Chi Kung | A Arte do Cultivo da Quietude</title>
  <link href="http://lourencoazevedo.com"/>
  <link type="application/atom+xml" rel="self" href="http://lourencoazevedo.com/atom.atom"/>
  <updated>2015-01-25T17:49:44+00:00</updated>
  <id>http://lourencoazevedo.com/</id>
  <author>
    <name>Lourenco de Azevedo</name>
    <email>lourenco.azevedo@mail.com</email>
  </author>

  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/01/09/chikung-pleno</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/01/09/chikung-pleno.html"/>
    <title>A Energia Vital, os rios e a Vida</title>
    <published>2015-01-09T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2015-01-09T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Na Medicina Tradicional Chinesa, afirma-se que o nosso corpo é como um rio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As partes que se movem, mantêm-se saudáveis e límpidas como um leito de um rio que flui. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se o corpo não se move, é como um rio estagnado, facilmente cria limo e microorganismos, a água fica verde - indicio que esta área chegou a um estado de estagnação avançada. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Chi Kung abraça o este conceito na sua totalidade. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, para além da sua prática, para além do seu corpo, faço-lhe o convite para que observe áreas da sua casa e da sua vida onde a energia vital não circula - onde existe água estagnada e até mesmo em alguns casos limo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode ser uma gaveta, cheia de objectos que não são utilizados e que se tornaram inúteis. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode ser um frigorífico, em que os produtos fora de data e os frascos, pacotes e embalagens “quase-quase vazios” foram acumulando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode ser uma arrecadação, uma despensa, um sótão, uma cave, uma divisão que “é mesmo melhor nem entrar lá”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou, neste início de 2015, reveja áreas da sua vida que não se moveram no ano passado - o que inclui relações pessoais próximas ou mais distantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fica o convite para hoje escolha uma destas áreas, &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que abra uma gaveta, e que retire um objecto que já não faz sentido para si.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que reveja as datas dos alimentos que tem no frio, nem que seja um.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que abra a porta dessa divisão que tem estado fechadas e dê, venda ou recicle um objecto que pode ser útil a alguém e que já não tem utilidade para si.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que tome uma acção, no sentido de reactivar um área da sua vida, pode ser uma actividade ou voltar a contactar alguém que faz sentido ter de novo na sua vida. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por mais pequena que seja esta acção, poderá de certo fazer a diferença. Especialmente, se tal como o Chi Kung for uma prática constante. E ai, tal como no treino desta arte, 20 minutos regulares podem fazer uma grande diferença.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao realizar uma destas sugestões, congratule-se - acabou de levar Energia Vital a uma área da sua vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas. &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/01/05/equilibrio</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/01/05/equilibrio.html"/>
    <title>Fortalecer e flexibilizar as pernas &#8211; Equilíbrio</title>
    <published>2015-01-05T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2015-01-05T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;A antes de começar este artigo que contém um vídeo para fortalecer as pernas e o equilíbrio, lembro que amanhã começam mais &lt;a href=&quot;/aulas.html&quot; title=&quot;Fortalecer as pernas&quot;&gt;10 semanas de prática&lt;/a&gt;. Este artigo está incluído nessa divulgação.&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/pimagens/2015-01-05.jpg&quot; style=&quot;border: 1px solid #ccc; padding: 0px; width: 600px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em Agosto de 2001 percorri o Caminho de Santiago, iniciando o meu percurso em Burgos. Anteriormente, já tinha realizado 150 km deste caminho – iniciando em Cebreiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iniciar em Burgos, significava realizar mais de 500 km ao longo dos 20 dias que tinha disponibilizado para esta peregrinação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando iniciei o caminho, rapidamente percebi que escolha das botas não foi a melhor, eram um calçado que usava no dia a dia, mas que nunca tinha sido utilizado tão intensamente como neste contexto. Ao fim de três dias, tornou-se para mim evidente que seriam 500 km desafiantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O desconforto tornou-se tão intenso e o caminhar tão penoso, à medida que os dias passavam, que pensei seriamente em parar e fazer o resto do caminho de autocarro ou de comboio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não sentia dores nos ombros, nem nas costas, nem em outras partes do corpo. A mochila não estava demasiado pesada e o tempo estava ameno e agradável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, os pés estavam sempre presentes como um mantra – A cada passo que dava – dor, dor e mais dor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma das noites, depois de ter realizado 45km – o trajecto não tinha albergues mais perto, arrastei-me com dificuldade para debaixo de um chuveiro quente. Enquanto a água relaxava o corpo e libertava-o do pó do caminho, mentalmente procurava ignorar que estava a poucos quilómetros da estação de comboios e que isso podia de uma vez por todas terminar o desconforto que sentia nos pés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No dia seguinte sabia que tinha um percurso curto, mas com uma subida íngreme e a previsão de um dia invulgarmente quente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Colocava-se a questão: continuar e prolongar o sofrimento ou engolir o ego e regressar de comboio?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No dia seguinte decidi continuar. Coloquei as botas na mochila e utilizei umas sandálias de praia, não o típico flip flop/havaianas, mas umas sandálias com vários “velcros”, que estabilizavam o pé, o suficiente para ser confortável. Calcei uma meias grossas e fiz-me ao caminho. A sensação durante a manhã, mesmo naquele declive acentuado, foi de que tudo se tinha tornado mais fácil. A partir dai, foi possível realizar todo o caminho, apenas com os desafios comuns que as peregrinações encerram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As botas voltaram para casa, nunca mais as calcei e foram deitadas fora pouco tempo depois.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi uma lição que durou quase 10 dias, até ser encontrada uma alternativa, mas que me revelou que o conforto de como os pés tocam a Terra, pode ser determinante para o equilíbrio do resto do corpo e a sua relação com os processos mentais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Compreendi também que pequenas alterações podem fazer grandes diferenças, no sentido de criar um bem estar maior em todas as caminhadas e objectivos que nos propomos a realizar diariamente. E ás vezes essas soluções estão mesmo ali tão perto. No meu caso, andava com a solução dentro da mochila.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://youtu.be/qf30z5xXKzA&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A minha proposta de hoje é um exercício de equilíbrio&lt;/a&gt;. Este exercício permite estudar pela prática os desafios de unificação do corpo com o cima e com o baixo. E que o o equilíbrio ou a falta dele não é apenas da responsabilidade do ouvido interno, mas de todo o corpo. Desde os pés à cabeça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se deseja aprofundar a sua relação com a Terra, a flexibilização e fortalecimento das pernas, amanhã começam mais &lt;a href=&quot;/aulas.html&quot; title=&quot;Fortalecer as pernas&quot;&gt;10 semanas de prática no Instituto Macrobiótico de Portugal. &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/01/02/chi-kung--2015</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/01/02/chi-kung--2015.html"/>
    <title>Estudar Chi Kung em 2015</title>
    <published>2015-01-02T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2015-01-02T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;A prática do Chi Kung, tal como num jogo de xadrez começa, com poucas instruções:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De pé, flectir os joelhos, sentir bem os pés no chão, manter os braços relaxados ao longo do corpo, olhar em frente ou a 45º em direcção à Terra e respirar naturalmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partir daqui, existe material de estudo para toda a vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde o meu primeiro contacto com o Chi Kung em 1997, nunca mais parei de estudar e desde então, poucos são os dias que passam sem que descubra novas possibilidades nesta prática. Quando essas descobertas não acontecem durante o meu treino, sei que estive pouco presente ou distraído. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que leva alguém a começar a praticar Chi Kung?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Começa-se por razões de saúde, porque está na moda, porque alguém que conhecemos também está a praticar, ou porque estamos curiosos em conhecer mais esta arte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que leva alguém a querer estudar Chi Kung?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Começa-se porque a prática enraizou, porque faz parte do dia a dia e existe o desejo e curiosidade de aprofundar mais, de trazer o Chi Kung às várias dimensões das nossas vidas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reconheço pela minha experiência, que a prática de Chi Kung apresenta variados desafios para quem inicia este percurso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estes desafios estão relacionados com a falta de tempo, de espaço, de organização dos recursos disponíveis, da incapacidade de parar e reservar energia que lhe permita regenerar. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;as-minhas-proposta-para-2015&quot;&gt;As minhas proposta para 2015&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se o Chi Kung hoje continua presente nos nossos dias, foi pela sua capacidade de se tornar útil e potenciar os aspectos da vida de quem o praticava. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A minhas propostas para 2015 abrangem possibilidades variadas. Permitem pela criação de hábitos regulares e consistentes beneficiar de todos os benefícios que o Chi Kung tem para lhe oferecer. &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Mais vitalidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mais presença e melhor postura&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mais foco&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Um corpo com menos tensões físicas e mentais&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Capacidade de fazer escolhas conscientes sobre a utilização do seu tempo e dos seus recursos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Melhor desempenho a nível pessoal e profissional&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Qual é o tipo de prática mais adequada para si?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As propostas que pensei para 2015, permitem estudar Chi Kung consoante o seu tempo e recursos, onde quer que se encontre e para onde quer que vá. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;aulas-presenciais&quot;&gt;Aulas presenciais. &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A aulas presenciais permitem-lhe praticar uma ou duas vezes por semana. Estas aulas, decorrem em conjuntos de 12 a 10 semanas, o próximo bloco será de de Janeiro a Março. Estas aulas permitem, para além de desenvolver uma prática autónoma, estudar um tema com aplicações práticas no seu dia a dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas aulas existem em três formatos.
  + Curso de aulas Introdutórias 
  + Curso de aulas Regulares
  + Curso de aulas Avançadas
  + Cursos de Chi Kung Sentado&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;As aulas introdutórias ou Chi Kung Zero,&lt;/strong&gt; são um novo projecto a ser lançado já em Janeiro de 2015, destina-se a quem nunca praticou Chi Kung e gostaria de receber formação prática e teórica sobre esta arte. Este programa decorre durante 8 semanas em aulas de 90 minutos e permitem-lhe no final ter os recursos essenciais para começar a praticar ao seu próprio ritmo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Horário:&lt;/strong&gt; Terças 18:45 – 20:15. Iniciam dia 13 de Janeiro e terminam dia 3 de Março. &lt;a href=&quot;/zero.html&quot;&gt;Clique para mais informações.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;As aulas regulares&lt;/strong&gt; destinam-se a fortalecer a prática adquirida, todos os aspectos do Zhan Zhuang Chi Kung são explorados e permitem-lhe estabelecer ligações mais fortes entre o seu quotidiano e a prática diária. Não necessitam de experiência anterior para poderem ser frequentadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Horários:&lt;/strong&gt; Terças 12:30-13:45 – Quintas 12:30-13:45/18:45-20:00. 
&lt;a href=&quot;/aulas.html&quot;&gt;Clique para mais informações.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;As aulas avançadas&lt;/strong&gt;, destinam-se a quem já tem uma prática diária estabelecida e sólida de pelo menos 30 minutos diários de Zhan Zhuang Chi Kung. A quietude e o movimento são explorados, a um nível que vai para além da criação dos hábitos. A entrada nestas aulas é feita por convite ou por auto proposta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Horário:&lt;/strong&gt; Terças 11:00-12:15. &lt;a href=&quot;/aulas-individuais.html&quot;&gt;Se deseja auto propor-se clique aqui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O Chi Kung sentado&lt;/strong&gt; é uma prática que pela sua simplicidade é indicada para praticantes que necessitem de criar um relaxamento mais profundo. É indicado para recuperação de situações traumáticas, recuperação de estados de debilidade causada por doença ou hábitos de vida menos nutritivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Horário:&lt;/strong&gt; Quintas 11:30-12:25. O tema deste ano Respiração e Relaxamento. &lt;a href=&quot;/contacto.html&quot;&gt;Clique para lhe serem enviadas mais informações.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;aulas-particulares&quot;&gt;Aulas particulares &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Enraizado profundamente na Medicina Tradicional Chinesa o Chi Kung permite tratar patologias específicas. As aulas particulares para além de poderem ser utilizadas numa perspectiva terapêutica – literalmente como um tratamento, podem ser utilizadas para fortalecer e aprofundar as características individuais de cada praticante, para o ajudar ao seu crescimento pessoal. O objectivo é sempre autonomizar quem pratica.
&lt;a href=&quot;/aulas-individuais.html&quot;&gt;Clique para mais informações &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;programas-de-estudo-no-presenciais&quot;&gt;Programas de estudo não presenciais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Durante 2014, foram desenvolvidas três programas de estudo para quem quer iniciar ou manter a sua prática – onde quer que esteja e para onde quer que vá, consoante o seu nível de experiência. Estes programas, tal como os programas presenciais, destinam-se a ensinar a praticar Chi Kung com autonomia.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Nível introdutório – Vídeo essencial&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nível Introdutório/intermédio – 100 dias de motivação e propósito&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nível Intermédio/avançado plataforma de estudos de Zhan Zhuang Chi Kung &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O vídeo essencial&lt;/strong&gt; reúne sete exercícios, permitem com segurança e ao seu próprio ritmo iniciar a prática do Zhan Zhuang Chi Kung. Pode ser praticado num espaço muito reduzido e oferece uma rotina de 20 minutos que activa a Energia Vital em todo o corpo. &lt;a href=&quot;/video.html&quot;&gt;Pode ser visualizado e praticado aqui&lt;/a&gt;. Se quiser aceitar o desafio de aprofundar esta prática, pode adquirir o vídeo em alta definição e um &lt;a href=&quot;https://gumroad.com/l/videoessencial?locale=pt-BR&quot;&gt;programa de estudos deste vídeo para 30 dias.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;100 dias de Motivação e Propósito&lt;/strong&gt; permitem-lhe trazer o Chi Kung para o seu dia a dia. Durante 100 dias às 8h da manhã recebe um email na sua caixa de correio que cria a motivação necessária à prática diária. Este programa, inclui teoria e vídeos que lhe permitem durante mais de três meses, criar uma rotina de prática que no final poderá ultrapassar os 60 minutos. &lt;strong&gt;Este programa vai estar disponível a partir de dia 19 de Janeiro.&lt;/strong&gt; 14 de Janeiro será o dia do seu pré-lançamento.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Plataforma de estudos de Zhan Zhuang Chi Kung.&lt;/strong&gt; Em 2008, iniciei os primeiros passos nos cursos de Chi Kung em plataformas de estudo on-line. Esta reúne toda a minha experiência destes últimos anos. Ao subscrever, tem acesso imediato a material áudio, vídeo e textual que lhe permitem estudar onde quer que esteja. Destina-se a quem já praticou em aulas presenciais e por razões logísticas não lhe é possível praticar. Para quem já realizou o programa do Vídeo Essencial ou dos 100 dias de Motivação e Propósito, este poderá ser o passo seguinte para fortalecer o seu estudo desta arte. A estadia nesta plataforma é feita por períodos de três meses e durante este período de tempo, os alunos têm para além do material disponível um acompanhamento por email ou skype, para esclarecimento de dúvidas que possam surgir. A entrada para esta plataforma é feita por convite ou por auto proposta.  
&lt;a href=&quot;/contacto.html&quot;&gt;Se deseja auto propor-se e receber mais informações clique aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas são as minhas propostas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com que intensidade quer praticar em 2015?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desejo-lhe um 2015 cheio de práticas inspiradoras à medida das suas expectativas. &lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2014/12/18/simplificar</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2014/12/18/simplificar.html"/>
    <title>Simplificar para intensificar</title>
    <published>2014-12-18T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2014-12-18T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  &amp;#8220;A nossa vida é desperdiçada por detalhes… simplificar, simplificar&amp;#8221; &amp;#8211; Henry David Thoreau, Escritor, 1817-1862
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  Em Junho 2004 quando decidi viajar até Amsterdão, ia com a recomendação que para além de ter aulas com o Peter Den Dekker, que deveria de treinar com alguns dos seus alunos mais avançados. 
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  O que me foi dito, é que esses alunos eram muito avançados na prática da postura da árvore e que eu podia aprender muito com eles.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  Nessa época, o Zhan Zhuang Chi Kung fazia já parte da minha prática diária &amp;#8211; há pelo menos cinco anos.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  Durante a viagem de avião, perguntava a mim mesmo:
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  &amp;#8220;Mas aprender mais o quê?&amp;#8221;
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  &amp;#8220;Mais avançados em quê?&amp;#8221;
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  Quando cheguei a Amsterdão, tomei contacto com uma nova definição de praticante avançado.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  Nessa época da minha vida, a minha busca no Chi Kung estava relacionada com a aprendizagem de mais formas e mais movimentos para ensinar aos meus alunos. Onde houvesse um professor a ensinar uma nova forma ou estilo, só se eu não pudesse é que não estava lá. 
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  Saber mais para mim, significava mais conhecimento &amp;#8211; adquirir. 
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  Com o Peter e com os seus alunos, aprendi que saber mais não significava a aquisição de mais conhecimento, mas sim de saber simplifica-lo. 
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  Mas avançado ali, significava ter a capacidade de aprofundar os recursos adquiridos e descartar o desnecessário.   
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  No Zhan Zhuang Chi Kung uma prática mais intensiva ou avançada, não significa mais repertório, mas a capacidade de procurar simplificar ainda mais o que já existe, para ficar mais claro, mais acessível e poder ser utilizado no dia a dia.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  Uma prática demasiado complicada, raras vezes resulta numa integração harmoniosa por parte dos alunos nas suas vidas.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  Por uma razão; a vida fora da sala de aula, já por si só é complicada e desafiante. Frequentemente, para além do limite que o corpo e mente humana suportam. 
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  A prática deve ser dentro e fora da sala de aulas:
&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Um local de regeneração &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Um local de introspecção&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Um local de autorização para lidar com o nosso potencial e limitações &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Um local que desejamos voltar, para criar o espaço necessário para abraçar o dia a dia com mais foco, mas ao mesmo tempo com uma visão mais integrada do que nos rodeia. &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  O acto de relaxamento durante a prática pode ser comparado a uma simplificação a todos os níveis. O corpo relaxa, a respiração relaxa e a mente relaxa. O acto de gerar tensão pode ser comparado ao acto de complicar. Quando o corpo entra em tensão, a respiração e mente ficam tensas. 
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  O Chi Kung sobreviveu até aos dias de hoje por ser prático, por ser simples, por utilizar os recursos disponíveis no corpo de cada praticante para gerar a transformação. 
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  Com a prática a mudança eventualmente surge, porque dia a dia não aprendemos mais, mas sim aprofundamos mais o que já temos e aceitamos o desafio de fazer mais com menos.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  Faço-lhe o convite de que hoje escolha simplificar 
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  Pode ser na prática do &lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/video/&quot;&gt;Vídeo Essencial:&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;ul style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  &lt;li&gt;
    Praticando os movimentos mais lentamente
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    Procurando no corpo áreas que pode relaxar ainda mais
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    Ajustando a visão, que tende a ficar mais focada e tensa quando a tensão surge no corpo
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    Nas posturas distribuindo melhor o peso nos pés. Com a tensão, o peso tem tendência a estar mais presente no lado mais tenso do corpo
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    Sorrir
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  Pode ser no seu dia a dia:
&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Riscando um compromisso para hoje da sua agenda e aproveitar para estar consigo – nem que sejam 5 minutos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Revendo a sua lista de compras e retirar um item, que afinal vendo bem, não lhe faz falta&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dar uma peça de roupa, ou outro objecto que para si se tornaram inúteis, mas que podem beneficiar amigos, familiares ou desconhecidos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Retirar um alimento que esteja fora de prazo, no frigorífico ou despensa&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Desligando a televisão e/ou os telefones durante as refeições&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Apagando pelo menos um contacto do seu telefone móvel&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Apagando pelo menos um email ou uma foto que já não faz sentido&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Deitar-se 30 minutos mais cedo&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  Não tem de ser grandioso, não tem de ser memorável o suficiente que valha a pena partilhar numa rede social, só tem de ser simples e que pela sua simplicidade, possa ser praticado com a regularidade suficiente, para que a mudança aconteça gradualmente e naturalmente dia após dia. 
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  Boas práticas.
&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2014/12/04/inspirado</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2014/12/04/inspirado.html"/>
    <title>Manter-se inspirado</title>
    <published>2014-12-04T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2014-12-04T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Só ensinamos o que necessitamos de aprender” – Autor desconhecido. &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Foi no ano 2000 que comecei a ensinar Chi Kung mais consistentemente. No final desse primeiro ano pensava:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Este ano foi fácil, mas será que tenho material suficiente para o próximo ano?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao fim de dois anos pensava:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Para o ano é que vai ser o desafio.” &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao fim de 7 anos… &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje, passados 15 anos esta mentalidade não sofreu grande alterações, apenas os recursos que penso ter disponíveis para ensinar neste momento. Segundo as minhas estimativas vão servir-me para pelo menos para mais cinco anos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Daqui a cinco anos veremos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para quem ensina Chi Kung, esta pode ser uma questão; onde ir buscar fontes que inspirem o ensino, para que por sua vez esse ensino possa inspirar a prática regular dos alunos que frequentam as nossas aulas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quem ensina formas de movimentos procura constantemente novas formas e novos movimentos, para manter os alunos envolvidos na prática. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No caso do Zhan Zhuang Chi Kung, o desafio é o de criar novas perspectivas sobre o mesmo tema – a quietude. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ambas as mentalidades na minha experiência são desafiantes. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para além da aprendizagem tranversal, que significa para mim recolher conhecimento a outras áreas, aparentemente sem terem nada a ver com o Chi Kung, partilho convosco mais sete. Para além dos livros, áudios, vídeos e outros suportes.   &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prática regular. &lt;/strong&gt;O Chi Kung é uma linguagem, a prática regular para mim significa todos os dias, se possível duas vezes por dia. Num dia bom a prática pode ir para além das duas horas. Mas sinto-me grato quando tenho os meus 60 minutos diários, para poder me dedicar ao estudo da Energia Vital. Treinar uma linguagem diáriamente, resulta numa acumulação de recursos, que podem servir o maior número de situações possíveis. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ensina, ensinar, ensinar.&lt;/strong&gt; O ensino é para mim o motor da inspiração. É no terreno da sala de aulas, que descobro se o que foi encontrado no laboratório da prática individual é válido quando é passado para os alunos. Nem sempre uma ideia que julgo brilhante, resulta ao vivo e são muitas vezes os conceitos que parecem menos complexos, que trazem mais retorno por parte dos alunos. Ensinar inclui aceitar dar aulas em todas as situações e possibilidades. Por mais insólitas que sejam, vale sempre a pena, nem que seja pelo desafio de entender em que contextos o Chi Kung é aplicável. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto com a natureza.&lt;/strong&gt; O Chi Kung é baseado nos movimentos da natureza. Sentir ao vivo o ar fresco da manhã num local sem poluição, a brisa do mar, ouvir o barulho das árvores que se agitam com o vento. Tudo isso para mim são recursos de grande valor. As caminhadas longas, os passeios a pé, de bicicleta, um banco de jardim, a contemplação do mar ou do rio, podem fazer milagres para um ensino que está a atravessar desafios. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Viajar.&lt;/strong&gt; Quando viajo procuro encontrar ligações com o que faço. Viajo para ensinar e aprendo sempre muito, porque os alunos que ensino nessas viagens, apresentam desafios diferente dos alunos com quem estou todas as semanas. Viajar como aluno para realizar seminários ou aulas privadas, coloca-me em contacto com outros professores e a possibilidade de trocar ideias pela prática conjunta. A nutrição da comunidade é inestimável.    &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sono.&lt;/strong&gt; 7 horas mínimo, ideal 8, senão a fluidez perde-se e a capacidade de organização do material a ensinar também. Se possível a luz deve estar apagada às 22:30-23h. Não só porque a medicina Tradicional Chinesa o recomenda, mas porque para mim é claro – deitar o mais cedo possível é extremamente importante para a clareza mental de quem ensina. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manter um diário regular ou reflectir sobre a prática pela escrita.&lt;/strong&gt; Um diário de prática ou de reflexões ajuda-me a materializar as ideias e a anotar os próximos caminhos a experimentar. Mais tarde, permite-me rever e ajustar a linguagem de apresentação de um determinado tema. Este blog tem sido também para mim um desafio de organização e apresentação desta arte. Neste momento, está a decorrer um desafio de 100 dias a que me propus, que me tem levado a escrever todos os dias sobre Chi Kung, isto para além de todos os artigos e resumos de aulas que publico semanalmente. Neste momento, já passaram 67 dias. Em breve este desafio será de novo divulgado para quem quiser participar nele. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Momentos solitários e em silêncio, com o mínimo de estímulos,&lt;/strong&gt; permitem-me encontrar novas direcções ou questionar as que estou a seguir neste momento. O ensino tem de vir de dentro e as motivações para mim devem ser o mais genuínas possíveis, sem que possam ser afectadas pelas tendências do momento – ou “daquilo que está a dar é que é bom”. Como professores, todos sabemos e conseguimos ensinar Chi Kung Fast Food, mas por isso mesmo, é importante que outros caminhos mais tradicionais e genuínos sejam partilhados com os nosso alunos. 
Onde vão buscar a vossa inspiração?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas aulas, boas práticas.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2014/12/02/a-pergunta</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2014/12/02/a-pergunta.html"/>
    <title>A pergunta</title>
    <published>2014-12-02T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2014-12-02T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Porque é que o treino não se realizou hoje?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se pratica Chi Kung, esta é uma das perguntas mais desafiantes que pode fazer a si mesmo/a.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nem que fossem cinco minutos com as &lt;a href=&quot;http://www.youtube.com/watch?v=9f17sT9P4FU&amp;amp;t=11m55s&quot;&gt;mãos no dantien&lt;/a&gt;, nos 1440 que o dia coloca diáriamente à disposição de cada ser humano. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outras perguntas podem ser feitas diáriamente, referentes a hábitos que gostaria de criar ou de mudar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podem estar relacionadas com hábitos de vida, que incluem – por exemplo, os ciclos de actividade e os de repouso.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podem ser alimentos que está a evitar ou procurar consumir mais, mas por alguma razão não os consegue integrar ou eliminar da sua dieta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podem ser resoluções que ficaram no papel e que não as consegue materializar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Padrões mentais e comportamentos, que se repetem vezes sem conta desde que se lembra. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faço-lhe o convite para que reflicta hoje numa pergunta. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Escreva-a se possível e reformule-a as vezes que forem necessárias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No final não tem de existir uma resposta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com frequência a capacidade de fazer uma boa pergunta, encerra por si só também a resposta que procura. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Só tem mesmo de ter a coragem de perguntar – as vezes que forem necessárias. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2014/11/27/quando-chove</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2014/11/27/quando-chove.html"/>
    <title>Quando Chove</title>
    <published>2014-11-27T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2014-11-27T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;blockquote style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  &lt;p&gt;
    &amp;#8220;Mesmo quando chovia eu continuava a sair para correr. Porque não sabia quantos dias a chuva ia durar, não podia dar-me ao luxo se a chuva durasse cinco dias eu não treinar durante esse tempo todo&amp;#8221;. &amp;#8211; Conversa casual com uma ex-atleta de alta competição.
  &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  A prática atravessa com frequência também dias de chuva.
&lt;/p&gt;

&lt;ul style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  &lt;li&gt;
    Uma situação de doença que pode durar dois dias, uma semana ou mais.
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    As visitas de amigos ou familiares, que ficam a viver sob o nosso tecto por tempo indeterminado. 
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    O volume de trabalho que aumenta inesperadamente, sem previsão de abrandamento. 
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    Viagens esperadas ou inesperadas, que alteram a rotina de pratica.
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    Traumas emocionais ou físicos súbitos, que retiram espaço, que reduzem consideravelmente o tempo precioso disponível e às vezes mesmo os recursos físicos e mentais que dispõe.
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  Estes eventos tal como os dias de chuva, tornam imprevisível quando haverá de novo espaço e tempo para a sua prática.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  Em caso de dúvida pratique.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  Mesmos que o lugar, o tempo e os recursos que dispõem sejam diferentes dos habituais,
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  Aceite os desafio destes dias.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  Um treino que consegue resistir aos dias de chuva, quando o sol regressa, apresenta-se mais forte, mais integrado e ainda mais presente no seu dia a dia.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  Boas práticas.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  …
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-family: Arial;&quot;&gt;
  O novo &lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/video/&quot;&gt;Vídeo Essencial&lt;/a&gt; que foi divulgado na semana passada. É um convite &amp;#8220;para os dias em que chove&amp;#8221; e não sabemos quando vai parar.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi criado para incluir vários aspectos da prática do Zhan Zhuang Chi Kung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um aquecimento suave, que mobiliza todas as articulações principais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um exercício que favorece a circulação geral de todo o corpo e que proporciona um efeito profundo, sobre o relaxamento dos ombros. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma postura que lhe permite cultivar a quietude e atenção ao seu alinhamento, respiração e mente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um exercício que alonga os tendões e promove a circulação, em todos os órgãos da cavidade abdominal e torácica. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma auto-massagem, que pode ser praticada em qualquer momento do seu dia, como método de nutrição e relaxamento pela a activação de pontos específicos do corpo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poder ser praticado utilizando um espaço mínimo e 20 minutos do seu tempo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/video.html&quot;&gt;Siga a ligação para começar a praticar já hoje.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2014/11/20/video-essencial</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2014/11/20/video-essencial.html"/>
    <title>O novo Vídeo Essencial 2014</title>
    <published>2014-11-20T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2014-11-20T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Em Março de 2013 foi lançado o primeiro Vídeo Essencial. O meu propósito foi criar visualmente material que pudesse constituir a linguagem da Arte do Cultivo da Quietude. Assim, quando refiro a postura de Recolher a Energia Vital, posso-a ligar a um exercício que poderá ser visualizado. Esta linguagem torna-se um apoio, especialmente se é a primeira vez que alguém toma contacto com ela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ano e meio depois, o Vídeo Essencial foi visualizado mais de 2200 vezes e descarregado mais de 1000.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde o seu lançamento, este vídeo gerou conversas várias entre mim e os subscritores deste blog. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dúvidas, sugestões, reflexões sobre os efeitos que se fazem sentir e desafios que surgem para quem no seu dia a dia abraça a prática continuada do Chi Kung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os 20 minutos que compõem o vídeo essencial, para alguns têm servido de ponto de partida para saberem mais. Isso levou à descoberta da prática sobre a perspectiva de aulas particulares, semanais, ou cursos. Nem sempre comigo, nem sempre Chi Kung, mas despertou algo que o ser humano tem tendência a perder à medida que os anos avançam – a curiosidade. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje divulgo o novo Vídeo Essencial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando projectei o primeiro vídeo, o meu objectivo era que fosse de curta duração, portátil, fácil de aprender e que quando praticado com regularidade – o que significa todos os dias, pudesse trazer os benefícios que esta prática tem trazido a quem a abraça. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A nova versão continua pequena e espero que a considere igualmente portátil, para que a possa transportar consigo e a possa utilizar onde quer que esteja ou para onde quer que vá. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que se mantém e o que mudou neste vídeo em relação ao primeiro?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os Três Aquecimentos mantêm-se. São três movimentos que qualquer praticante pode aprender em muito pouco tempo e que lhe permitem fazer circular a energia vital por todo o corpo, em menos de 10 minutos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Balançar dos Braços em frente ao Corpo continua incluído, pela capacidade de activação e regeneração do sistema circulatório e por ter um efeito profundo no relaxamento dos ombros. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O aumento do tempo da postura de Recolher a Energia Vital, faz parte das alterações principais. Está agora em cinco minutos. Este tempo, deixa-lhe o espaço necessário para desenvolver uma quietude atenta. Na nova versão, é lhe proposto que disponibilize a sua atenção para várias áreas do seu corpo, desde os pés ao topo da cabeça. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A postura do Wuji não está incluida neste vídeo, para que possa passar mais tempo na postura de Recolher a Energia Vital e tomar contacto com o potencial que esta postura encerra. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por último foi introduzido um alongamento. Era algo que faltava no primeiro vídeo e que faz agora parte desta nova versão. Destina-se a alongar os tendões e a criar espaço nas articulações depois da quietude. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/video.html&quot;&gt;A nova versão do Vídeo Essencial pode ser visualizado aqui.&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2014/11/17/quietude</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2014/11/17/quietude.html"/>
    <title>A quietude é sua</title>
    <published>2014-11-17T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2014-11-17T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Marque 5 minutos num temporizador pode ser no telefone móvel, no tablet, no computador, no relógio de pulso, no forno da cozinha ou no despertador de cabeceira.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Coloque os pés à largura dos ombros, os braços ao longo do corpo, relaxe os joelhos e mantenha o olhar relaxado em frente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não está a tentar chegar a lado nenhum, não está tentar ficar mais saudável, inteligente ou com melhor aspecto do que aquele que já tem. Não está tentar ficar mais produtivo, mais relaxado, mais “Zen”, nem a tornar-se numa melhor pessoa do que aquela que já é.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Está em quietude. Sem estar doente numa cama, sem estar em frente à televisão, sem estar à espera do autocarro ou de ser atendido numa fila.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Está em quietude por sua própria escolha, voluntariamente a aproveitar o momento presente como ele é e como ele se apresenta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando terminar os cinco minutos, massaje a face e mova o corpo suavemente. Pode espreguiçar-se se quiser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como seres humanos a quietude não nos pode ser retirada. Não é propriedade de qualquer pais, escola, religião ou comunidade esotérica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É sua.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas se não iniciar essa busca, se não der o primeiro passo, ninguém a vai encontrar por si.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2014/11/14/confucio</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2014/11/14/confucio.html"/>
    <title>Em busca dos cantos</title>
    <published>2014-11-14T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2014-11-14T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;blockquote style=&quot;border-left-width: 4px; border-left-style: solid; border-left-color: #777777; margin-left: 34px; padding-left: 10px;&quot;&gt;
  &lt;p&gt;
    Eu não vou abrir a porta a uma mente que não esteja já à procura de conhecimento, nem vou providenciar palavras a uma língua que não esteja motivada a falar. Se eu possuir um canto de um problema e o estudante não conseguir encontrar os outros três, eu não investirei mais esforços para o ensinar. Confucio - Analectos 7.8
  &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Para a educação acontecer, o aluno deve contribuir para ela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este princípio está de acordo com a ideia que no Chi Kung 20% do treino é feito na aula e os restantes 80% em casa. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Numa sociedade em que existe facilidade em deixar que uma moda apresente – sem qualquer esforço, os quatro cantos ao consumidor, num sistema educativo em que o papel do aluno se torna passivo, ou num contexto em que um livro, um curso, ou um guru lhe possa prometer todas as respostas, a prática do Chi Kung pode tornar-se desafiante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando o princípio 80/20 transforma um aluno passivo num aluno que investiga, fica mais claro que o relaxamento, o bem estar, a manutenção da saúde ou outro qualquer aspecto da existência humana, é de pelo menos 80% da responsabilidade de quem pratica. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perde-se a magia das histórias de fadas, ou filmes de super-herois, que albergam a esperança de que miraculosamente sejamos abençoados com saúde e felicidade sem qualquer esforço. Ganha no entanto autonomia, que pode usufruir onde quer que esteja e para onde quer que vá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
 
</feed>