<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
  <title>Zhan Zhuang Chi Kung | A Arte do Cultivo da Quietude</title>
  <link href="http://lourencoazevedo.com"/>
  <link type="application/atom+xml" rel="self" href="http://lourencoazevedo.com/atom.atom"/>
  <updated>2015-03-26T07:10:46+01:00</updated>
  <id>http://lourencoazevedo.com/</id>
  <author>
    <name>Lourenco de Azevedo</name>
    <email>lourenco.azevedo@mail.com</email>
  </author>

  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/03/26/perfeito</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/03/26/perfeito.html"/>
    <title>Tem de ser perfeito</title>
    <published>2015-03-26T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2015-03-26T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Quando se quer mudar de alimentação, procurar ter todos os ingredientes e todos os utensílios necessários para cozinhar, pode impedir que este dia alguma vez chegue. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esperar até ter o equipamento ideal, para começar uma actividade desportiva, para além da desmotivação, pode criar uma espera que não lhe vai trazer qualquer benefício.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esperar que os filhos cresçam, que a depressão passe, que o tempo mais quente chegue, que a vida fique mais calma, que exista mais capacidade monetária, que a reforma chegue, são muitas das condições que pode desejar para que num ambiente perfeito possa iniciar uma nova actividade. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, esse é o paradoxo da evolução humana, as condições perfeitas para a mudança nunca estão reunidas - se estivessem, não era necessária existir a mudança. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem pelo menos duas possibilidades: &lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Continuar à espera - mesmo sabendo que essas condições nunca vão estar reunidas - alimentando a esperança, de que talvez consigo possa ser diferente. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Utilizar como combustível e motivação, as condições adversas que criam o impedimento de realizar o que deseja e utiliza-las para iniciar um novo ciclo.  &lt;br /&gt;
Neste caso, quanto mais desafiantes são as condições, melhor será a qualidade do combustível.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;É na água pantanosa e lamacenta, que crescem as mais belas flores de lotús.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Amanhã, terminam as &lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/zero.html#signup&quot;&gt;condições especiais&lt;/a&gt; de inscrição para o &lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/zero.html&quot;&gt;Curso de Introdução ao Chi Kung&lt;/a&gt; a começar dia 31 de Março.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, até amanhã, ao inscrever-se neste curso, recebe acesso ao programa de motivação e propósito de 100 dias que lhe permitem para além de fortalecer a sua prática, receber todos os dias às 8 da manhã uma dose diária de motivação. 
Quem já participou neste programa de 100 dias escreveu:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Pratiquei, APRENDI, e acima e tudo fiz algo por mim e para mim, ou seja como tu tão bem referiste PERMITI-ME.
Ganhei Motivação para continuar esta pratica que só quem o faz entende.
Quanto aos lembretes diários permitiram-me escrever o meu livrinho de apontamentos com 20 paginas, todos eles chegaram mesmo, mesmo de propósito adivinhando os nossos pensamentos e cativando com sucesso.
Os vídeos, as fotos foram essenciais.
De uma maneira ou de outra pratiquei todos os dias, mesmo quando era pouco tempo era muito. - &lt;strong&gt;Rosalina Mestre - Funcionaria da Autoridade Tributária&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Os e-mails diários são como um “despertador”. Mas neste caso sou eu que ao acordar vou espreitar com muita expectativa para saber qual a mensagem de hoje.
Para além de me “despertarem” para um pensamento sempre diferente e muito profundo, ajudam-me a estar alerta para a responsabilidade de manter a minha saúde, bem-estar e sociabilização com os outros, sempre em harmonia com o resto da Natureza.
Para mim, que não sou muito disciplinada na prática diária, ao receber estes mails, é o clic importante para de imediato sentir o corpo e fazer alguns exercícios para “tensão” do momento.
Continua Lourenço e muito grata por este desafio diário que sinto como uma companhia de motivação maior. &lt;strong&gt;Rosalina Silva - Consultora Macrobiótica&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Estou muito mais consciente do meu corpo, estou mais presente e atenta ao que nele se passa, desde a forma como espero um comboio, até á forma como me sento no escritório, à forma como faço uma refeição e como me relaxo antes de dormir, ou seja, aumentei bastante a minha consciência corporal. Para além disso ganhei mais força nas pernas, maior agilidade física e leveza. Melhorei também a minha vitalidade, a minha força e energia, como também a minha concentração e a noção do espaço à minha volta, quer esteja isolada quer esteja em interação. &lt;strong&gt;Rute Neves&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/03/25/imunidade2</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/03/25/imunidade2.html"/>
    <title>Fortalecer a Imunidade - Artigo 2</title>
    <published>2015-03-25T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2015-03-25T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Já deu por si, a tentar resolver uma situação que aparentemente não tem solução e que lhe consome parte da sua energia física e mental? &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Frequentemente, durante horas ou dias seguidos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até que por exaustão, quando relaxa e deixa de pensar naquilo que lhe cria preocupação, quase como que por milagre, tudo acaba subitamente por ficar mais claro e a solução acaba por surgir?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas vezes a solução aparece durante um banho, uma caminhada, ou depois de uma noite de sono bem dormida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É lhe familiar?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Relaxar, significa activar as seis direcções, significa que em vez de estar focado numa direcção para encontrar uma solução, activa todo o seu potencial e isso permite-lhe chegar a uma conclusão que não teria chegado apenas com um foco unidireccionado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando a visão passa de uma visão focada, para uma visão panorâmica, essa encerra um maior número de possibilidades.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando referimos imunidade neste contexto, referimos um sistema que expande em todas a direcções. Tal como um castelo, não é apenas a porta de entrada que deve ser defendida mas toda fortificação. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este movimento deve ser sem esforço. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Frequentemente, recuperar a imunidade significa regressar ao centro, onde é possível avaliar todas as possibilidades, ter em conta todas as direcções e a partir dai, encontrar um caminho mais perto da sua natureza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma das perguntas chave é: “Que parte da minha vida não está a ser nutrida?”. Que direcção está a ser evitada ou esquecida. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ilustrar este conceito, sugiro a sequência de balançar os braços nas seis direcções.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=KUEO_tr7-qY&quot;&gt;Balançar os braços em frente ao corpo&lt;/a&gt; &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=75Lt1O-rCLI&quot;&gt;Balançar os braços alternadamente&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=nIh3g4seT98&quot;&gt;Balançar os braços lateralmente&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nesta proposta, fisicamente o corpo é colocado numa posição central, onde lhe é permitido explorar as várias direcções.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se nunca praticou estes exercícios, estude cada uma deles individualmente. Um por dia. No quarto dia pratique-os todos em conjunto. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observe, qual deles tem mais preferência em realizar e qual deles lhe cria mais desafio. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante a prática, se sentir que é cansativo, significa que está a fazer demais, que está a utilizar músculos desnecessários. Procure simplificar. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pratique esta sequência uma a duas vezes por dia. Cada um dos exercícios, pode também ser praticado isoladamente, durante cinco minutos cada, em períodos chave do seu dia em que precisa reconquistar a ligação entre o corpo, a respiração e a mente.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Zhan Zhuang Chi Kung não tem formas ou coreografias. Esta prática assenta em conceitos e princípios. Se é possível ler um livro para compreender um assunto no qual tem curiosidade em aprofundar. É também possível utilizar o seu corpo, independentemente do estado em que se encontre, para ganhar uma maior compreensão sobre um tema. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/imunidade.html&quot;&gt;O novo bloco de aulas&lt;/a&gt;, a começar no dia 31 de Março, assenta no conceito de Imunidade e da sua integração no dia a dia. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se os exercícios, podem ajudar a fortalecer áreas da sua vida, é a aplicação dos princípios e dos conceitos dos mesmos, que permite que deixem de existir fronteiras do que é a sua vida e a sua prática. A prática está subjacente à sua vida e a sua vida enriquece a sua prática.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/imunidade.html#signup&quot;&gt;Condições especiais de inscrição &lt;/a&gt;até sexta-feira. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/03/21/dosmesticar</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/03/21/dosmesticar.html"/>
    <title>A Domesticação</title>
    <published>2015-03-21T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2015-03-21T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Segundo o Infopédia, cidade é&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;meio geográfico e social caracterizado por uma forte concentração populacional que cria uma rede orgânica de troca de serviços (administrativos, comerciais, profissionais, educacionais e culturais); metrópole&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;As primeiras cidades, pensa-se que datam do neolítico, quando a agricultura começou a ser praticada, isso levou a que os seres humanos tivessem que se fixar numa área geográfica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta fixação, dura até aos dias de hoje. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se no inicio, o homem domesticou terrenos e animais, hoje é claro que com o passar dos milénios, ele próprio se foi domesticando a sim mesmo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A domesticação humana está relacionada com &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cedências,&lt;/strong&gt; por aquilo que é mais simples, por aquilo que dá menos trabalho, mas que retira qualidade de vida e muitas vezes imprime velocidade à mesma. O que era suposto ser mais simples, torna-se frequentemente numa dor de cabeça.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Delegar&lt;/strong&gt;, áreas essenciais da vida, que estão relacionadas com escolhas. Pode escolher por telefone uma pizza e a quantidade de queijo que vai levar, mas essa é a única escolha que lhe é possível fazer. Quando viaja por uma agência de viagens, frequentemente, a única escolha que lhe é permitida fazer é o destino - “o resto está tudo tratado para o seu conforto”. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Desautorização,&lt;/strong&gt; quando alguém que não nos conhece, é autorizado a intervir em áreas sensíveis das nossas vidas, como saúde, segurança, educação ou qualidade da arte que produz.   &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Em algumas situações, é necessário, ceder, delegar ou autorizar, mas essas podem ser situações excepcionais. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ter Internet em casa, existe uma cedência na privacidade, mas quando utilizada conscientemente, pode tornar-se numa ferramenta criativa única. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Delegar a previsão do estado do tempo, para o Instituto Nacional de Meteorologia, pode efectivamente tornar a vida mais simples, quando não tem competências para prever o tempo por si. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Viajar de avião, requer autorizar alguém para o conduzir. Mas essa pode ser em algumas situações, o meio mais rápido de viajar. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma fractura requer que eu autorize alguém para lhe a efectuar o tratamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reuni 30 sugestões, para reconquistar alguma da autoridade sobre o seu dia a dia. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui, poderá também reflectir sobre o seu nível actual de domesticação. &lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Andar a pé &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Deitar-se cedo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Levantar-se cedo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Praticar exercício sem necessitar de ginásios, máquinas ou alteres&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Subir as escadas em vez do elevador&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Não passar mais de 30 minutos seguidos sentado&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sempre que possível caminhar descalço ou utilizar sapatos sem salto&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Estar em contacto com a natureza&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ter plantas em casa&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aprender a cozinhar os próprios alimentos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Deixar de utilizar micro-ondas ou máquinas que “cozinham para si”&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Escolher alimentos orgânicos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Deixar de consumir alimentos processados&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Eliminar o açúcar da alimentação&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aprender quais os alimentos sazonais e deixar de consumir os não sazonais&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Consumir alimentos o mais próximos possíveis do local onde vive&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Comer sentado/a&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Deixar estimulantes socialmente aceites - e os outros também&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sentir fome pelo menos uma vez por dia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Espreguiçar-se pelo menos uma vez por dia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Transpirar pelo menos uma vez por dia &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Rir pelo menos uma vez por dia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Não utilizar o GPS&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aprender a nadar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aprender sobre a sua saúde e como pode por si, autorizar-se parcial ou totalmente&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fazer parte de uma tribo real&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Passar menos tempo com as tribos virtuais - redes sociais&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ter um papel activo na comunidade onde vive&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Abraçar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Non-credo - Experienciar por sim mesmo o que lhe é dito, ou apresentado como verdade absoluta, para depois tirar as suas próprias conclusões. &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/03/20/educar</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/03/20/educar.html"/>
    <title>Ajudar e Educar</title>
    <published>2015-03-20T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2015-03-20T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Uma das funções do Terapeuta de Medicina Tradicional Chinesa, é corrigir mediante um diagnóstico preciso e individualizado os desequilíbrios do Chi do paciente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos primórdios desta medicina, era frequente que a interacção fosse no sentido de educar o paciente - a autonomiza-lo, em relação o seu próprio desequilíbrio. A criar uma participação activa, no seu processo de recuperação. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje, é frequente utilizar-se o termo: ajudar o paciente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este termo, substituiu em alguns consultórios a palavra educar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando pensamos em ajudar quem nos procura, é fácil ter presente a seguinte definição: &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Medicina Tradicional Chinesa, é uma terapia que faz uso da Acupunctura, Fitoterapia, Massagem Tui-na, Dietética e Chi Kung. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando pensamos em educar quem nos procura, é fácil ter presente a seguinte definição: &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Medicina Tradicional Chinesa é uma terapia que faz uso do Chi Kung, da Dietética, Massagem Tui-na, Fitoterapia e Acupunctura. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Consegue ver a diferença?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/03/19/imunidade1</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/03/19/imunidade1.html"/>
    <title>Fortalecer o Imunidade - Artigo 1</title>
    <published>2015-03-19T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2015-03-19T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Numa perspectiva do Chi Kung, a Imunidade está relacionada com as Seis Direcções.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Baixo-Cima&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Trás-Frente&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Esquerda-Direita&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Diariamente, existe em cada um de nós uma dominância de uma ou várias destas direcções.  &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Alguém que passa o dia em frente ao computador, tem a direcção Frente mais activa em conjunto com a Direita - mão que habitualmente utiliza o rato. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Um tenista, se for destro, terá o lado direito mais desenvolvido. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Um funcionário, que recebe pagamentos numa portagem de autoestrada, terá o lado esquerdo mais activo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A longo prazo, estas direcções tornam-se dominantes sobre as outras. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já experimentou, lavar os dentes com a mão que não utiliza habitualmente?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E para os homens, fazer a barba com a mão contrária?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sim, pode ser desafiante. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma direcção que não está activa, pode significar que existe menor percepção desse lado do corpo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Actualmente, as direcções Baixo e Trás são talvez as menos activas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Trás sofre com a tendência excessiva de ir para a frente, de criar, fazer, desenvolver, entrar em ritmos frenéticos, estar permanentemente on-line, viver dentro de um mundo que pode ir de três, até à meia dúzia de polegadas, mesmo à frente dos olhos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa mentalidade, poderá activar excessivamente a parte frontal do corpo e a parte de posterior acabar por ficar esquecida. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma das técnicas utilizadas no Chi Kung, para tratar alguns desequilíbrios que têm como base questões neurológicas, de sistemas nervosos hiperactivos, é o caminhar para trás - muito lentamente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sabe qual é o medo mais visceral do ser humano?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para além de ficar sem nada, ser violentado e invadido no seu espaço, ou ser-lhe diagnosticado uma doença terminal?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cair. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cair, é o maior medo do ser humano, cair desamparado e dos resultados que essa queda pode ter. Podem ser alguns arranhões, ossos partidos, ou mesmo imobilização permanente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À medida que os anos avançam, este medo aumenta, como consequência existe uma procura de dispositivos que impedem que isto aconteça. Muletas várias, ou diversos modelos de andarilhos para criar essa segurança. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, esta fuga à Terra, cria habitualmente tensão desnecessária, que pode, por sua vez, criar também mais rigidez e menos flexibilidade. Um corpo rígido e menos flexível, tem menos equilíbrio e mais tendência para quedas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A solução, não está portanto na fuga à terra, mas no fortalecimentos desta relação. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, é importante manter a perspectiva oriental deste assunto. Um sistema imune ao englobar todas as direcções, requer um trabalho consistente sobre as seis possibilidades de movimento e não apenas, sobre aquelas que estão em deficiência. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É a sinergia, entre o trás e a frente, o cima e o baixo e a direita e esquerda, que torna o sistema imune forte e não apenas a prática de exercícios isolados e direccionados e muitas vezes desconexos do todo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os exercícios que são utilizados, para o início da prática do Zhan Zhuang Chi Kung - Os Três Aquecimentos, oferecem, quando praticados diariamente, um fortalecimento das várias direcções, não pontualmente, mas como um todo. &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Primeiro aquecimento&lt;/strong&gt; - &lt;a href=&quot;http://www.youtube.com/watch?v=9f17sT9P4FU&amp;amp;t=0m30s&quot;&gt;Rodar os Joelhos&lt;/a&gt;. Fortalece as costas e activa o eixo cima baixo. Cria um contacto efectivo com a terra. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Segundo aquecimento&lt;/strong&gt; - &lt;a href=&quot;http://www.youtube.com/watch?v=9f17sT9P4FU&amp;amp;t=3m34s&quot;&gt;Rodar a Anca&lt;/a&gt;. Cria uma ligação do tronco com a terra e activa as direcções frente e laterais. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Terceiro aquecimento&lt;/strong&gt; - &lt;a href=&quot;http://www.youtube.com/watch?v=9f17sT9P4FU&amp;amp;t=6m49s&quot;&gt;Rodar os Ombros&lt;/a&gt;. Activa para além do cima e do baixo as direcções esquerda e direita. &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A seis direcções, são um objecto vasto de estudo dentro do Chi Kung, que permitem não só criar uma outra presença de corpo e mente, mas também apresentam a possibilidade de compreensão, de como o sistema imune não se relaciona apenas com bactérias e germes, mas com todo o espaço que nos rodeia. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este será um dos temas das aulas regulares dedicadas ao &lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/imunidade.html&quot;&gt;fortalecimento da imunidade pela postura e respiração.&lt;/a&gt; São 12 semanas, que começam no dia 31 de Março. &lt;strong&gt;Condições especiais para inscrições até dia 27 deste mês.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/03/18/receitas</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/03/18/receitas.html"/>
    <title>As receitas</title>
    <published>2015-03-18T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2015-03-18T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Num seminário, as “receitas” poderão ser o seu ponto alto: &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;O chá para o colestrol&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Os cinco pontos de acupunctura para a dor de cabeça&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O movimento de Chi Kung para ajudar a dormir &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O mantra para a felicidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O alimento para desintoxicar o Fígado&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A bebida que emagrece &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O estudo de um tema, pode ser semelhante ao desenvolvimento de um ser humano. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos primeiros meses, a alimentação deve dada em pequenas quantidades, esta alimentação é baseada em leite materno e cremes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mesmo se passa com a informação - pequenas quantidades, digestiva e prática. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gradualmente, esta alimentação deve tornar-se mais sólida, mais rica e onde existe o incentivo para que se crie uma autonomização. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou seja, que em algum período da sua vida, o ser humano tenha a capacidade de cozinhar, ou até mesmo de produzir os próprios alimentos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, o primeiro estágio das papas e dos cremes, para quem aprende, pode durar desde os primeiros meses até aos 90 anos ou mais. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se um seminário baseado apenas em remédios caseiros, truques e mezinhas pode de certo ser popular. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é essa a alimentação, que a longo prazo autonomiza - nem quem está ali para aprender, nem quem está ali para ensinar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nas minhas propostas de aulas de Chi Kung, existem quatro níveis de aprendizagem, quatro níveis de alimentação. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Alimentação baseada em cremes&lt;/strong&gt; que seja o mais digestiva e prática possível, com &lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/zero.html&quot;&gt;aulas de Introdução ao Chi Kung.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Alimentação sólida,&lt;/strong&gt; no sentido da autonomização dos alunos, com &lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/imunidade.html&quot;&gt;Aulas Regulares.&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autonomização e aprendizagem da confecção dos próprio alimentos,&lt;/strong&gt; com as Aulas Avançadas. O acesso a este programa, é feito por auto proposta. Tudo depende do sistema digestivo do aluno. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Formação de Chef’s,&lt;/strong&gt; com o curso Foundation Teachers, que se destina a que o aluno possa também aprender a cozinhar para outros. Não se oferecem no entanto, estrelas michelin - por enquanto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas e excelentes refeições. &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/03/17/zero</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/03/17/zero.html"/>
    <title>O que vai fazer por si nos próximos 92 dias?</title>
    <published>2015-03-17T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2015-03-17T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://lourencoazevedo.com/pimagens/zero.jpg&quot; style=&quot;border: 1px solid #ccc; padding: 0px; width: 600px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em Janeiro, foi lançado um programa de Introdução ao Chi Kung, esse programa acabou por ser cancelado por falta participantes. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais tarde, entendi que foi importante que assim tivesse sido. Para além de ter ficado com mais tempo dipomível para mim, que me permitiu viver mais calmamamente o final do Inverno, esse tempo foi utilizado para maturar a idéia, às vezes até ao ponto do meu Fígado gritar - “Já cheeeeega! está pronto! divulga lá isso!!!”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-nova-proposta-est-ai&quot;&gt;A nova proposta está ai.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O programa passou de 8 a 12 semanas e foi integrado com o programa de estudos - 100 dias de motivação e propósito para inscrições até 27 de Março.&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, para além de 12 semanas de prática semanal com material de apoio e aulas presenciais, durante os 100 dias seguintes a este curso começar, todos dias às 8 da manhã, um email chega-lhe à caixa do correio com uma dose diária de motivação. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/zero.html&quot;&gt;Os detalhes deste novo programa estão aqui.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/03/16/food-medicine</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/03/16/food-medicine.html"/>
    <title>Que o alimento seja o teu medicamento</title>
    <published>2015-03-16T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2015-03-16T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Quem já teve a oportunidade, de observar o pequeno almoço de alguém com mais de 60 anos, pode deparar com esta visão: &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comprimidos multicolores, todos alinhados com funções específicas,&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Um para a tensão arterial&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Outro para a circulação venosa&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Outro para o colesterol&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Outro para os diabetes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Outro para proteger o estômago&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Outro que equilibra o sistema endócrino &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Outro que tem funções anti-inflamatórias&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Outro para a função intestinal &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Quem já teve a oportunidade, de observar o pequeno almoço de alguém que optou por uma vida mais saudável, pode deparar com esta visão:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embalagens com pós e frascos de suplementos, alinhados, com funções específicas,&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Um pó que desintoxica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Um pó que é proteico  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Um pó que aumenta a vitalidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Um pó que estimula a actividade mental&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Umas sementes que dão energia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Umas bagas antioxidantes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Um comprimido, que tem dezenas vitaminas e minerais essenciais &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Tudo misturado num sumo, ao qual se adiciona um açúcar saudável que garante energia para toda a manhã. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A frase de Hipócrates: “Que o alimento seja o teu medicamento”, hoje, ainda continua a ser válida. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O desafio, no entanto, deixou de ser o de encontrar o alimento certo para um desequilíbrio específico, mas traçar a fronteira de quando o alimento deixa de ser um medicamento, para ser uma dependência - sem diferenças aparentes à dependência de compostos químicos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas. &lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/03/15/mariazinha</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/03/15/mariazinha.html"/>
    <title>Mariazinha</title>
    <published>2015-03-15T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2015-03-15T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Desde os 14 anos, que todas as noites peço a Deus que me leve. Depois, no outro dia de manhã, quando acordo e reparo que ainda estou viva, digo para os meus botões - então Mariazinha, ainda cá estás?”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Esta afirmação, foi feita por uma senhora que neste momento tem 96 anos e uma vitalidade invejável. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os seus temas de conversa não passam pelas doenças ou pelas “coisas da idade”, mas pela sua curiosidade em relação à vida e um aceitação de tudo aquilo que a esta tem para lhe oferecer. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta pode ser uma visão complementar, com a teoria do querer é poder. E lembro-me enquanto escrevo estas linhas do filme &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=LUayjO_KgsQ&quot;&gt;“A teoria de tudo”&lt;/a&gt;, que conta a vida de Stephen Hawking.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Taoísmo existe uma expressão - Wuwei (無爲), a sua tradução pode ser “a não acção”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É uma visão da vida sem esforço, alinhada com a natureza, com as estações do ano e não com a vontade humana de controlar ou manipular, mas sim de fluir e abraçar o que a vida tem para nos oferecer. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Se pedir que Deus me leve todos os dias”, revela um desapego quase irracional em relação à vida, é também esse desapego que lhe confere liberdade. É também esse desapego, que lhe permite todos os dias de manhã celebrar a vida e começar de novo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero, sinceramente, que a Mariazinha esta manhã tenha voltado a falar com os seus botões.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas. &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/03/14/chikung</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/03/14/chikung.html"/>
    <title>Vídeo - Chi Kung, o que é?</title>
    <published>2015-03-14T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2015-03-14T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Este é o canal experimental, da Arte do Cultivo da Quietude. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clique na imagem, para ver o primeiro vídeo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=vzoVd5iL994&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://lourencoazevedo.com/pimagens/2015-03-14.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas visualizações &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
 
</feed>