<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
  <title>Zhan Zhuang Chi Kung | A Arte do Cultivo da Quietude</title>
  <link href="http://lourencoazevedo.com"/>
  <link type="application/atom+xml" rel="self" href="http://lourencoazevedo.com/atom.atom"/>
  <updated>2015-01-19T20:06:36+00:00</updated>
  <id>http://lourencoazevedo.com/</id>
  <author>
    <name>Lourenco de Azevedo</name>
    <email>lourenco.azevedo@mail.com</email>
  </author>

  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/01/11/retorno</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/01/11/retorno.html"/>
    <title>Prática essencial - perguntas mais frequentes</title>
    <published>2015-01-11T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2015-01-11T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Neste momento a minha página está de novo on-line, com cara lavada e um design mais leve e funcional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje é o último dia em que se pode inscrever no &lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/zero.html&quot;&gt;Curso Chi Kung Zero&lt;/a&gt;, que vai ter início já terça feira - beneficiando assim de condições especiais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante estes dias foram-me enviadas várias perguntas, seleccionei cinco que penso serem as mais importantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Como sei que este curso é para mim?&lt;/strong&gt; Este é um curso que começa do zero, retornar ao essencial. Se no dia a dia, a procura do melhor pode estar associada a algo mais que se tem de adquirir, aqui, regressa-se à base dos fundamentos da prática do Chi Kung. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para que pela simplicidade, possa ser possível integra-lo no seu dia a dia. Se a sua motivação actual está em fazer mais pela simplificação, este é o curso para si.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A que dias este curso se vai realizar?&lt;/strong&gt; todas as Terças de 13 de Janeiro a 3 de Março, das 18:45 às 20:15, no total de 90 minutos por sessão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Que material vai ser apresentado neste curso?&lt;/strong&gt; - Este material pode ser dividido em duas partes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;O material prático&lt;/strong&gt;, tem como base o &lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/video.html&quot;&gt;Vídeo Essencial&lt;/a&gt; e práticas que pode transportar consigo para qualquer lugar como o Chi Kung deitado ou sentado. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;O material teórico&lt;/strong&gt;, inclui elementos que lhe vão proporcionar uma enquadramento ao treino, como a história do Chi Kung, Filosofia Oriental aplicada à pratica ou criação de hábitos regulares consistentes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Está incluído também material escrito e em suporte vídeo, para que possa praticar e criar motivação em casa durante a semana entre as aulas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Este curso vai realizar-se mais alguma vez?&lt;/strong&gt; sinceramente não lhe posso garantir. No meu modelo de ensino existem as aulas regulares que mantenho desde à pelo menos 15 anos no mesmo horário. Paralelamente, surgem projectos como este, que podem realizar-se no próximo trimestre ou não. Mas se voltar realizar-se será sempre diferente nunca igual ao seu antecessor. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Posso pagar o curso mensalmente?&lt;/strong&gt; Sim o valor mensal é de 60 Eur. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tem mais perguntas? envie-me um &lt;a href=&quot;&amp;#109;&amp;#097;&amp;#105;&amp;#108;&amp;#116;&amp;#111;:&amp;#108;&amp;#111;&amp;#117;&amp;#114;&amp;#101;&amp;#110;&amp;#099;&amp;#111;&amp;#046;&amp;#097;&amp;#122;&amp;#101;&amp;#118;&amp;#101;&amp;#100;&amp;#111;&amp;#064;&amp;#103;&amp;#109;&amp;#097;&amp;#105;&amp;#108;&amp;#046;&amp;#099;&amp;#111;&amp;#109;&quot;&gt;email&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se ainda não conhece este programa, pode &lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/zero.html&quot;&gt;faze-lo aqui&lt;/a&gt; e já agora, conhecer o novo - Arte do cultivo da Quietude.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se já conhece o programa e pretende inscrever-se, pode  enviar-me directamente sua ficha de inscrição &lt;a href=&quot;http://form.jotformeu.com/form/50007240461339&quot;&gt;por aqui.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas e uma boa semana. &lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/01/09/chikung-pleno</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/01/09/chikung-pleno.html"/>
    <title>A Energia Vital, os rios e a Vida</title>
    <published>2015-01-09T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2015-01-09T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Na Medicina Tradicional Chinesa, afirma-se que o nosso corpo é como um rio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As partes que se movem, mantêm-se saudáveis e límpidas como um leito de um rio que flui. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se o corpo não se move, é como um rio estagnado, facilmente cria limo e microorganismos, a água fica verde - indicio que esta área chegou a um estado de estagnação avançada. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Chi Kung abraça o este conceito na sua totalidade. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, para além da sua prática, para além do seu corpo, faço-lhe o convite para que observe áreas da sua casa e da sua vida onde a energia vital não circula - onde existe água estagnada e até mesmo em alguns casos limo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode ser uma gaveta, cheia de objectos que não são utilizados e que se tornaram inúteis. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode ser um frigorífico, em que os produtos fora de data e os frascos, pacotes e embalagens “quase-quase vazios” foram acumulando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode ser uma arrecadação, uma despensa, um sótão, uma cave, uma divisão que “é mesmo melhor nem entrar lá”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou, neste início de 2015, reveja áreas da sua vida que não se moveram no ano passado - o que inclui relações pessoais próximas ou mais distantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fica o convite para hoje escolha uma destas áreas, &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que abra uma gaveta, e que retire um objecto que já não faz sentido para si.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que reveja as datas dos alimentos que tem no frio, nem que seja um.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que abra a porta dessa divisão que tem estado fechadas e dê, venda ou recicle um objecto que pode ser útil a alguém e que já não tem utilidade para si.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que tome uma acção, no sentido de reactivar um área da sua vida, pode ser uma actividade ou voltar a contactar alguém que faz sentido ter de novo na sua vida. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por mais pequena que seja esta acção, poderá de certo fazer a diferença. Especialmente, se tal como o Chi Kung for uma prática constante. E ai, tal como no treino desta arte, 20 minutos regulares podem fazer uma grande diferença.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao realizar uma destas sugestões, congratule-se - acabou de levar Energia Vital a uma área da sua vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nesta altura que escrevo este artigo continuo sem acesso à minha página&lt;/strong&gt;, uma operação que deveria demorar 12 horas está neste momento quase em 48h.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta situação tem dificultado a comunicação para a inscrição &lt;a href=&quot;http://eepurl.com/baSI7T&quot;&gt;no seminário Chi Kung Zero - Prática essêncial&lt;/a&gt; - Que se inicia já na próxima Terça feira e se realiza todas as semanas seguintes até dia 3 de Março.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para mais informações utilizem o meu email pessoal. &lt;a href=&quot;&amp;#109;&amp;#097;&amp;#105;&amp;#108;&amp;#116;&amp;#111;:&amp;#108;&amp;#111;&amp;#117;&amp;#114;&amp;#101;&amp;#110;&amp;#099;&amp;#111;&amp;#046;&amp;#097;&amp;#122;&amp;#101;&amp;#118;&amp;#101;&amp;#100;&amp;#111;&amp;#064;&amp;#103;&amp;#109;&amp;#097;&amp;#105;&amp;#108;&amp;#046;&amp;#099;&amp;#111;&amp;#109;&quot;&gt;&amp;#108;&amp;#111;&amp;#117;&amp;#114;&amp;#101;&amp;#110;&amp;#099;&amp;#111;&amp;#046;&amp;#097;&amp;#122;&amp;#101;&amp;#118;&amp;#101;&amp;#100;&amp;#111;&amp;#064;&amp;#103;&amp;#109;&amp;#097;&amp;#105;&amp;#108;&amp;#046;&amp;#099;&amp;#111;&amp;#109;&lt;/a&gt; e não o endereço que está disponível &lt;a href=&quot;http://eepurl.com/baSI7T&quot;&gt;nesta página.&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O período em que as inscrições beneficiam de redução devido a este imprevisto foi também alterado para Domingo até às 24h.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um excelente fim de semana para todos. &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/01/07/essencial</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/01/07/essencial.html"/>
    <title>8 semanas para regressar ao Essencial</title>
    <published>2015-01-07T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2015-01-07T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/imagens/pzero.jpg&quot; style=&quot;border: 1px solid #ccc; padding: 0px; width: 600px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 style=&quot;font-size: 1.5em; text-align: center;&quot;&gt;
  Chi Kung Zero 
&lt;/h2&gt;

&lt;h2 style=&quot;font-size: 1.5em; text-align: center;&quot;&gt;
  8 semanas para regressar ao Essencial
&lt;/h2&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;strong&gt;Instituto Macrobiótico de Portugal de 13 de Janeiro a 3 Março &amp;#8211; 18:45 &amp;#8211; 20:15&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;blockquote style=&quot;border-left-width: 4px; border-left-style: solid; border-left-color: #777777; margin-left: 34px; padding-left: 10px;&quot;&gt;
  &lt;p&gt;
    Todos os afazeres difíceis têm a sua origem naquilo que é fácil, e as acções grandiosas naquilo que é pequeno.&amp;#8221; &lt;em&gt;Lao Tzu&lt;/em&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;integrar qualquer novo hábito na sua vida, requer começar pelo mais simples e fácil. Complicar, significa a extinção desse mesmo hábito a curto prazo, ou a manutenção do mesmo com grande esforço.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na minha experiência, o Chi Kung é uma arte, que com muito pouco, pode fazer o suficiente para aumentar a qualidade do seu dia a dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembro-me que quando estudava Medicina Tradicional Chinesa, uma das professoras contou que nos anos 80, de partida para a China e dias antes da sua viagem, recebeu um convite de uma amiga chinesa para que a visitasse na sua casa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O objectivo deste convite: ensinar à minha professora um sistema da Chi Kung, que a iria proteger de ficar doente na China.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Praticar Chi Kung, é algo que está enraizado na cultura Chinesa, é algo portátil e que pode ser transportado para todo o lado. Pode também ser transmitido entre famílias como algo valioso, tal qual uma receita culinária.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste contexto, a prática regular do Chi Kung era vista como um treino, poderia melhorar a qualidade de vida ou mesmo até salva-la. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como qualquer arte, o Chi Kung requer espaço e tempo para poder ser aprendido. No entanto, o que tenho descoberto durante estes anos, é que para para começar a praticar não é necessário mais, mas sim menos. &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Não necessita adquirir roupa especial para começar a ser praticado – roupa confortável, ou mesmo em alguns casos a roupa do dia a dia é suficiente.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Não necessita de mais espaço, ou de outro espaço em casa para iniciar a sua prática – basta ter disponível cerca de dois metros quadrados.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Não necessita de mais tempo – aquele que tem já é o suficiente, só precisa de aprender a escolher conscientemente, o que quer fazer com o que já tem disponível.  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Não necessita de música especial, velas ou incenso – pode, mas é facultativo.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Não necessita de mudar de casa, de emprego, de família ou viajar para um templo num pais distante – O que tem no aqui e agora, é suficiente para tornar a sua prática nutritiva e eficaz. &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Se fossem necessários muitos pre-requisitos para iniciar a prática do Chi Kung, este nunca teria chegado aos nossos dias.&lt;/p&gt;

&lt;h2 style=&quot;font-size: 1.5em;&quot;&gt;
  Esta é a minha proposta:
&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Comece a praticar Chi Kung agora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sem que tenha de adicionar mais nada à sua vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O programa Chi Kung Zero, é um convite à simplificação, a olhar para a prática regular como parte integrante do seu quotidiano. Como a partir do que já tem disponível é possível simplificar outros aspectos da sua vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tempo &lt;/strong&gt;- Aprenda a fazer escolhas conscientes com o tempo que tem disponível. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Espaço &lt;/strong&gt;- Aprenda a criar um espaço em casa para a sua prática – o seu lugar sagrado onde o treino se pode realizar. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Recursos&lt;/strong&gt; – Aprenda a utilizar os recursos desta prática no o seu dia a dia – para trazer a vitalidade para fora do local de prática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Este é um curso de 8 semanas, num total de 12 horas,&lt;/strong&gt; limitado a 12 participantes – para que seja um percurso o mais personalizado possível. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante este período terá acesso a:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Sebenta em papel, para que a possa transportar a sua prática para onde quer que vá. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ficheiros vídeo e áudio com os exercícios, para poder aprofundar a sua prática em casa.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Apoio presencial e via email, para esclarecer qualquer dúvida que surja.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nas 12 horas que dura este curso, ao participar vai ter acesso a material que lhe permite: &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Conhecer História do Chi Kung e do Zhan Zhuang Chi Kung&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aprender os princípios básicos da filosofia oriental. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Criar e manter hábitos regulares e consistentes e a gerir o seu tempo, espaço e recursos pessoais&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aprender exercícios de Fortalecimento da Energia Vital, relaxamento e gestão de stress  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Conhecer técnicas de auto-diagnóstico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aprender a viver com a estação presente e a preparar-se para a Primavera&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aprender a praticar onde quer que esteja e para onde quer que vá&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Criar autonomía na sua prática diária. &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Este curso é leccionado numa proporção de 70% de prática para 30% de teoria. No final, será entregue um certificado de participação.&lt;/p&gt;

&lt;h2 style=&quot;font-size: 1.5em;&quot;&gt;
  A quem se destina?
&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A quem nunca praticou Chi Kung e queira dar os primeiros passos nesta prática. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A quem já pratica e quer estudar uma abordagem minimalista ao Zhan Zhuang Chi Kung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A quem deixou de praticar e quer regressar á prática começando pelo seu essencial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;No final deste curso,&lt;/strong&gt; será capaz de desenvolver uma prática autónoma em casa, ao mesmo tempo que é criada uma estrutura que lhe permite compreender e participar posteriormente com maior confiança nas aulas regulares de Chi Kung. &lt;/p&gt;

&lt;h2 style=&quot;font-size: 1.5em;&quot;&gt;
  Como participar no Programa Chi Kung Zero
&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;O valor total deste programa é de 130 Euros ou de 150 para inscrições depois de 8 de Janeiro. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Deverá preencher o &lt;a href=&quot;http://form.jotformeu.com/form/50007240461339&quot;&gt;seguinte formulário.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Transferir o valor da inscrição de 30 Eur. (que será deduzido no preço do programa) para o nib 0045 5197 40259661184 38 – o restate valor deverá ser pago na primeira aula. &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Este programa poderá ser pago em três vezes, no valor 60 Eur. pagos no início de cada mês. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dia 13 de Janeiro às 18:45 começam as aulas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de confirmada a sua transferência, receberá instruções para iniciar o seus estudos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Esta é uma oportunidade única de começar o seu 2015&lt;/strong&gt; com uma prática que pode ecoar e transformar este ano que se inicia e fazer parte de uma comunidade de praticantes com a motivação de tornar a sua prática mais forte e integrada no seu dia a dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O meu compromisso, em todos os programas de estudo que crio e nas aulas que lecciono, é desenvolver o melhor conteúdo, para permitir a quem se inscreve superar-se e descobrir novas possibilidades no seu dia a dia com a prática do Zhan Zhuang Chi Kung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Como tal garanto,&lt;/strong&gt; a todos os inscritos que não se encontrem satisfeitos com o programa que possuem cinco dias depois da primeira aula para que todo o investimento seja devolvido – sem que qualquer pergunta seja feita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tem questões sobre este programa de estudo? &lt;a href=&quot;/contacto.html&quot;&gt;Clique aqui.&lt;/a&gt;  &lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/imagens/pzero.jpg&quot; style=&quot;border: 1px solid #ccc; padding: 0px; width: 600px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/01/05/equilibrio</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/01/05/equilibrio.html"/>
    <title>Fortalecer e flexibilizar as pernas &#8211; Equilíbrio</title>
    <published>2015-01-05T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2015-01-05T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;A antes de começar este artigo que contém um vídeo para fortalecer as pernas e o equilíbrio, lembro que amanhã começam mais &lt;a href=&quot;/aulas.html&quot; title=&quot;Fortalecer as pernas&quot;&gt;10 semanas de prática&lt;/a&gt;. Este artigo está incluído nessa divulgação.&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/pimagens/2015-01-05.jpg&quot; style=&quot;border: 1px solid #ccc; padding: 0px; width: 600px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em Agosto de 2001 percorri o Caminho de Santiago, iniciando o meu percurso em Burgos. Anteriormente, já tinha realizado 150 km deste caminho – iniciando em Cebreiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iniciar em Burgos, significava realizar mais de 500 km ao longo dos 20 dias que tinha disponibilizado para esta peregrinação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando iniciei o caminho, rapidamente percebi que escolha das botas não foi a melhor, eram um calçado que usava no dia a dia, mas que nunca tinha sido utilizado tão intensamente como neste contexto. Ao fim de três dias, tornou-se para mim evidente que seriam 500 km desafiantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O desconforto tornou-se tão intenso e o caminhar tão penoso, à medida que os dias passavam, que pensei seriamente em parar e fazer o resto do caminho de autocarro ou de comboio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não sentia dores nos ombros, nem nas costas, nem em outras partes do corpo. A mochila não estava demasiado pesada e o tempo estava ameno e agradável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, os pés estavam sempre presentes como um mantra – A cada passo que dava – dor, dor e mais dor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma das noites, depois de ter realizado 45km – o trajecto não tinha albergues mais perto, arrastei-me com dificuldade para debaixo de um chuveiro quente. Enquanto a água relaxava o corpo e libertava-o do pó do caminho, mentalmente procurava ignorar que estava a poucos quilómetros da estação de comboios e que isso podia de uma vez por todas terminar o desconforto que sentia nos pés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No dia seguinte sabia que tinha um percurso curto, mas com uma subida íngreme e a previsão de um dia invulgarmente quente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Colocava-se a questão: continuar e prolongar o sofrimento ou engolir o ego e regressar de comboio?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No dia seguinte decidi continuar. Coloquei as botas na mochila e utilizei umas sandálias de praia, não o típico flip flop/havaianas, mas umas sandálias com vários “velcros”, que estabilizavam o pé, o suficiente para ser confortável. Calcei uma meias grossas e fiz-me ao caminho. A sensação durante a manhã, mesmo naquele declive acentuado, foi de que tudo se tinha tornado mais fácil. A partir dai, foi possível realizar todo o caminho, apenas com os desafios comuns que as peregrinações encerram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As botas voltaram para casa, nunca mais as calcei e foram deitadas fora pouco tempo depois.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi uma lição que durou quase 10 dias, até ser encontrada uma alternativa, mas que me revelou que o conforto de como os pés tocam a Terra, pode ser determinante para o equilíbrio do resto do corpo e a sua relação com os processos mentais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Compreendi também que pequenas alterações podem fazer grandes diferenças, no sentido de criar um bem estar maior em todas as caminhadas e objectivos que nos propomos a realizar diariamente. E ás vezes essas soluções estão mesmo ali tão perto. No meu caso, andava com a solução dentro da mochila.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://youtu.be/qf30z5xXKzA&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;A minha proposta de hoje é um exercício de equilíbrio&lt;/a&gt;. Este exercício permite estudar pela prática os desafios de unificação do corpo com o cima e com o baixo. E que o o equilíbrio ou a falta dele não é apenas da responsabilidade do ouvido interno, mas de todo o corpo. Desde os pés à cabeça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se deseja aprofundar a sua relação com a Terra, a flexibilização e fortalecimento das pernas, amanhã começam mais &lt;a href=&quot;/aulas.html&quot; title=&quot;Fortalecer as pernas&quot;&gt;10 semanas de prática no Instituto Macrobiótico de Portugal. &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/01/02/chi-kung--2015</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/01/02/chi-kung--2015.html"/>
    <title>Estudar Chi Kung em 2015</title>
    <published>2015-01-02T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2015-01-02T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;A prática do Chi Kung, tal como num jogo de xadrez começa, com poucas instruções:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De pé, flectir os joelhos, sentir bem os pés no chão, manter os braços relaxados ao longo do corpo, olhar em frente ou a 45º em direcção à Terra e respirar naturalmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partir daqui, existe material de estudo para toda a vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde o meu primeiro contacto com o Chi Kung em 1997, nunca mais parei de estudar e desde então, poucos são os dias que passam sem que descubra novas possibilidades nesta prática. Quando essas descobertas não acontecem durante o meu treino, sei que estive pouco presente ou distraído. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que leva alguém a começar a praticar Chi Kung?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Começa-se por razões de saúde, porque está na moda, porque alguém que conhecemos também está a praticar, ou porque estamos curiosos em conhecer mais esta arte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que leva alguém a querer estudar Chi Kung?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Começa-se porque a prática enraizou, porque faz parte do dia a dia e existe o desejo e curiosidade de aprofundar mais, de trazer o Chi Kung às várias dimensões das nossas vidas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reconheço pela minha experiência, que a prática de Chi Kung apresenta variados desafios para quem inicia este percurso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estes desafios estão relacionados com a falta de tempo, de espaço, de organização dos recursos disponíveis, da incapacidade de parar e reservar energia que lhe permita regenerar. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;as-minhas-proposta-para-2015&quot;&gt;As minhas proposta para 2015&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se o Chi Kung hoje continua presente nos nossos dias, foi pela sua capacidade de se tornar útil e potenciar os aspectos da vida de quem o praticava. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A minhas propostas para 2015 abrangem possibilidades variadas. Permitem pela criação de hábitos regulares e consistentes beneficiar de todos os benefícios que o Chi Kung tem para lhe oferecer. &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Mais vitalidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mais presença e melhor postura&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mais foco&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Um corpo com menos tensões físicas e mentais&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Capacidade de fazer escolhas conscientes sobre a utilização do seu tempo e dos seus recursos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Melhor desempenho a nível pessoal e profissional&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Qual é o tipo de prática mais adequada para si?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As propostas que pensei para 2015, permitem estudar Chi Kung consoante o seu tempo e recursos, onde quer que se encontre e para onde quer que vá. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;aulas-presenciais&quot;&gt;Aulas presenciais. &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A aulas presenciais permitem-lhe praticar uma ou duas vezes por semana. Estas aulas, decorrem em conjuntos de 12 a 10 semanas, o próximo bloco será de de Janeiro a Março. Estas aulas permitem, para além de desenvolver uma prática autónoma, estudar um tema com aplicações práticas no seu dia a dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas aulas existem em três formatos.
  + Curso de aulas Introdutórias 
  + Curso de aulas Regulares
  + Curso de aulas Avançadas
  + Cursos de Chi Kung Sentado&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;As aulas introdutórias ou Chi Kung Zero,&lt;/strong&gt; são um novo projecto a ser lançado já em Janeiro de 2015, destina-se a quem nunca praticou Chi Kung e gostaria de receber formação prática e teórica sobre esta arte. Este programa decorre durante 8 semanas em aulas de 90 minutos e permitem-lhe no final ter os recursos essenciais para começar a praticar ao seu próprio ritmo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Horário:&lt;/strong&gt; Terças 18:45 – 20:15. Iniciam dia 13 de Janeiro e terminam dia 3 de Março. &lt;a href=&quot;/zero.html&quot;&gt;Clique para mais informações.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;As aulas regulares&lt;/strong&gt; destinam-se a fortalecer a prática adquirida, todos os aspectos do Zhan Zhuang Chi Kung são explorados e permitem-lhe estabelecer ligações mais fortes entre o seu quotidiano e a prática diária. Não necessitam de experiência anterior para poderem ser frequentadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Horários:&lt;/strong&gt; Terças 12:30-13:45 – Quintas 12:30-13:45/18:45-20:00. 
&lt;a href=&quot;/aulas.html&quot;&gt;Clique para mais informações.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;As aulas avançadas&lt;/strong&gt;, destinam-se a quem já tem uma prática diária estabelecida e sólida de pelo menos 30 minutos diários de Zhan Zhuang Chi Kung. A quietude e o movimento são explorados, a um nível que vai para além da criação dos hábitos. A entrada nestas aulas é feita por convite ou por auto proposta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Horário:&lt;/strong&gt; Terças 11:00-12:15. &lt;a href=&quot;/aulas-individuais.html&quot;&gt;Se deseja auto propor-se clique aqui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O Chi Kung sentado&lt;/strong&gt; é uma prática que pela sua simplicidade é indicada para praticantes que necessitem de criar um relaxamento mais profundo. É indicado para recuperação de situações traumáticas, recuperação de estados de debilidade causada por doença ou hábitos de vida menos nutritivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Horário:&lt;/strong&gt; Quintas 11:30-12:25. O tema deste ano Respiração e Relaxamento. &lt;a href=&quot;/contacto.html&quot;&gt;Clique para lhe serem enviadas mais informações.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;aulas-particulares&quot;&gt;Aulas particulares &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Enraizado profundamente na Medicina Tradicional Chinesa o Chi Kung permite tratar patologias específicas. As aulas particulares para além de poderem ser utilizadas numa perspectiva terapêutica – literalmente como um tratamento, podem ser utilizadas para fortalecer e aprofundar as características individuais de cada praticante, para o ajudar ao seu crescimento pessoal. O objectivo é sempre autonomizar quem pratica.
&lt;a href=&quot;/aulas-individuais.html&quot;&gt;Clique para mais informações &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;programas-de-estudo-no-presenciais&quot;&gt;Programas de estudo não presenciais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Durante 2014, foram desenvolvidas três programas de estudo para quem quer iniciar ou manter a sua prática – onde quer que esteja e para onde quer que vá, consoante o seu nível de experiência. Estes programas, tal como os programas presenciais, destinam-se a ensinar a praticar Chi Kung com autonomia.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Nível introdutório – Vídeo essencial&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nível Introdutório/intermédio – 100 dias de motivação e propósito&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nível Intermédio/avançado plataforma de estudos de Zhan Zhuang Chi Kung &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O vídeo essencial&lt;/strong&gt; reúne sete exercícios, permitem com segurança e ao seu próprio ritmo iniciar a prática do Zhan Zhuang Chi Kung. Pode ser praticado num espaço muito reduzido e oferece uma rotina de 20 minutos que activa a Energia Vital em todo o corpo. &lt;a href=&quot;/video.html&quot;&gt;Pode ser visualizado e praticado aqui&lt;/a&gt;. Se quiser aceitar o desafio de aprofundar esta prática, pode adquirir o vídeo em alta definição e um &lt;a href=&quot;https://gumroad.com/l/videoessencial?locale=pt-BR&quot;&gt;programa de estudos deste vídeo para 30 dias.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;100 dias de Motivação e Propósito&lt;/strong&gt; permitem-lhe trazer o Chi Kung para o seu dia a dia. Durante 100 dias às 8h da manhã recebe um email na sua caixa de correio que cria a motivação necessária à prática diária. Este programa, inclui teoria e vídeos que lhe permitem durante mais de três meses, criar uma rotina de prática que no final poderá ultrapassar os 60 minutos. &lt;strong&gt;Este programa vai estar disponível a partir de dia 19 de Janeiro.&lt;/strong&gt; 14 de Janeiro será o dia do seu pré-lançamento.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Plataforma de estudos de Zhan Zhuang Chi Kung.&lt;/strong&gt; Em 2008, iniciei os primeiros passos nos cursos de Chi Kung em plataformas de estudo on-line. Esta reúne toda a minha experiência destes últimos anos. Ao subscrever, tem acesso imediato a material áudio, vídeo e textual que lhe permitem estudar onde quer que esteja. Destina-se a quem já praticou em aulas presenciais e por razões logísticas não lhe é possível praticar. Para quem já realizou o programa do Vídeo Essencial ou dos 100 dias de Motivação e Propósito, este poderá ser o passo seguinte para fortalecer o seu estudo desta arte. A estadia nesta plataforma é feita por períodos de três meses e durante este período de tempo, os alunos têm para além do material disponível um acompanhamento por email ou skype, para esclarecimento de dúvidas que possam surgir. A entrada para esta plataforma é feita por convite ou por auto proposta.  
&lt;a href=&quot;/contacto.html&quot;&gt;Se deseja auto propor-se e receber mais informações clique aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas são as minhas propostas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com que intensidade quer praticar em 2015?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desejo-lhe um 2015 cheio de práticas inspiradoras à medida das suas expectativas. &lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2014/09/11/jing</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2014/09/11/jing.html"/>
    <title>Fortalecer corpo, respiração e mente - artigo 1</title>
    <published>2014-09-11T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-09-11T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;h2 id=&quot;importante&quot;&gt;Importante&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Soube hoje que dia 25 está prevista uma greve do metro com a duração de 24 horas. A aula aberta vai ser antecipada para dia 23 (Terça) nos mesmos horários. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Devem inscrever-se respondendo a este email. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;e-agora-o-artigo&quot;&gt;E agora o artigo…&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A capacidade de regular o corpo a respiração e a mente está relacionada com um termo que engloba estes três aspectos do ser humano. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os chineses chamam-lhes tesouros - Regular os três tesouros. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta designação da-lhe uma ideia da importância destes três aspectos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora sejam referidos como três aspectos separados é pela sua interacção que é possível fortalece-los e são observados como um sistema completo e interdependente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O corpo influencia a respiração pela postura, a respiração influencia a mente pela qualidade do ar que inalamos e expiramos, a mente tem uma influência constante sobre as acções e processos fisiológicos do corpo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tendo presente a importância deste ciclo por onde começar?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pelo corpo, pela respiração ou pela mente?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensa-se que Einstein foi o primeiro a referir que um problema nunca pode ser resolvido ao mesmo nível. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou seja, se a mente estiver desorientada trabalhar sobre este aspecto é mais fácil se for feito a um nível abaixo - pela respiração. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Regular a respiração pode ser um dos métodos para estabilizar a mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a respiração estiver bloqueada e não estiver a ser plena é mais fácil alinhar o corpo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma postura incorrecta resulta muitas vezes também numa respiração incorrecta. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E se o corpo estiver desalinhado o que fazer?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem várias posturas e movimentos que podem ser praticados. De pé, sentado ou deitado dependendo da condição anímica do praticante para recuperar e fortalecer a energia vital do corpo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No corpo existem também vários níveis. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na prática do Chi Kung Terapêutico o corpo é habitualmente a porta de entrada e onde investimos inicialmente mais energia. É aqui onde o praticante passa a maior parte do seu tempo numa primeira fase. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/video.html&quot;&gt;No vídeo essencial&lt;/a&gt; os primeiros três exercícios destinam-se a alinhar o corpo pelo desbloqueio das nove articulações principais. &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tornozelos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Joelhos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Anca&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Zona inferior, média e superior da coluna vertebral&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ombros&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cotovelos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pulsos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Sem estas articulações libertas o alinhamento e movimento do corpo fica comprometido. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Proponho que pense o que seria viver um dia com uma destas articulações ou áreas imobilizadas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Numa primeira série de artigos que vou publicar sobre este tema proponho que procure praticar estes três aquecimentos diariamente, terminando com as mãos no dantien durante nove respirações. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se já pratica há mais tempo sugiro que aumente para mais 30 repetições um dos aquecimentos à sua escolha. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se adicionar 30 repetições ao movimento da anca ou dos joelhos é preferível rodar 30 vezes para um lado, 30 vezes para o outro e de novo 30 vezes para o lado que iniciou em vez de fazer 60 repetições para um só dos lados de cada vez. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dúvidas ou reflexões basta responder a este email.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;…&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Durante três meses este vai ser o tema central das aulas de &lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/equilibrio.html&quot;&gt;Chi Kung no Instituto Macrobiótico de Portugal.&lt;/a&gt; Em detalhe vão ser estudadas práticas para fortalecer e harmonizar os três tesouros. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/equilibrio.html#intensidade&quot;&gt;Com que intensidade quer praticar?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda existem vagas, condições especiais de inscrição até 25 de Setembro. &lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2014/09/09/outono</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2014/09/09/outono.html"/>
    <title>Já chegou o Outono</title>
    <published>2014-09-09T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-09-09T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Segundo o calendário Chinês dos 10.000 anos o Outono começou no dia 7 de Agosto. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje inicia-se o Outono médio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No calendário ocidental dia 23 de Setembro dá-se início a esta estação com o equinócio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas diferenças estão relacionadas com uma visão mais energética ou mais física deste tema. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou seja, quando o seu relógio marca o meio dia e um minuto significa que se estão a aproximar as 24h e a partir das 12:01 o dia começa a decrescer em direcção à meia noite. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando decide ver o nascer do sol, minutos antes do sol surgir no horizonte já existe luz. O aparecimento do Sol é algo concreto. O que o antecede são sinais menos concretos, mas que são reconhecidos como o começo do dia. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim antes de qualquer estação ser declarada como efectiva e presente na sua vida existem sinais que a antecedem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mas afinal quando começa o Outono?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A minha melhor resposta é: &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depende. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Outono representa a mudança do movimento mais expansivo e quente do Verão para um movimento mais frio e contractivo em direcção ao Inverno. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse movimento é sentido distintamente de pessoa para pessoa.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É chamado o “Outono pessoal”. Este acontece habitualmente entre o Outono do calendário Chinês e o do calendário Ocidental. Dá-se quando um evento lhe provoca um estado mais reflexivo ou contemplativo. Geralmente é súbito e pode ser um acontecimento pessoal ou colectivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um exemplo: No 11 de Setembro de 2001 quando os dois aviões chocaram contra as torres gémeas em Nova Iorque. O que dai surgiu foi uma onda de reflexão global - especialmente para os Norte Americanos. Sem dúvida que para alguns nesse ano o Outono começou mais cedo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O meu Outono este ano já começou. Há cerca de três semanas sem motivo aparente uma árvore caiu em frente à casa onde passei o Verão. Num dia de sol, céu azul e sem vento. Isso levou-me a reflectir sobre a impermanência do que sustenta qualquer vida. As condições externas - por mais auspiciosas que sejam, não garantem que não possam acontecer mudanças bruscas.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O seu Outono pessoal começa com uma observação, com uma intuição, com uma memória ou com uma acontecimento que lhe é comunicado directamente. Sublinho que nem sempre são acontecimentos trágicos. No entanto, trazem consigo introspecção e reflexão como ainda não tinha sentido este ano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os três meses que se seguem a partir do começo do “seu Outono” destinam-se a aprofundar, a clarificar ou a fazer as pazes com esse acontecimento. Para que na entrada do Inverno “a casa” esteja limpa e arrumada. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E este ano? já começou o seu Outono? &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;…&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No dia 3 e 4 de Outubro vou estar em Braga com o tema do Outono. Uma Palestra, um Workshop e uma Ementa dedicada a esta estação. - O tema &lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/braga.html&quot;&gt;Aprender a Prepara-se para o Outono.&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas. &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2014/09/05/email</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2014/09/05/email.html"/>
    <title>Que diferença pode fazer um email por dia?</title>
    <published>2014-09-05T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-09-05T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;A resposta: Pode criar motivação e fortalecer a prática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Um email diário logo pela manhã&lt;/strong&gt; com conteúdos que se destinam a focar intenções e a reduzir a distância entre a prática do Chi Kung e outros aspectos da sua vida é a minha proposta nesta primeira fase de divulgação das &lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/equilibrio.html&quot;&gt;12 semanas de Aulas de Chi Kung Terapêutico&lt;/a&gt;. Esta oferta é válida até ao final do dia de hoje.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este programa de motivação tem inicio a 30 de Setembro e termina no próximo bloco de aulas em Janeiro. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/equilibrio.html#participar&quot;&gt;Pronto para receber uma dose diária de motivação?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;…&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ontem por distracção enviei um novo artigo com um título de um dos artigos da semana passada. Se ainda não leu o artigo Harmonizar e Simplificar pode &lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/2014/09/04/unificar.html&quot;&gt;faze-lo aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas. &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2014/09/04/unificar</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2014/09/04/unificar.html"/>
    <title>Harmonizar e Simplificar</title>
    <published>2014-09-04T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-09-04T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Esta conversa passa-se ao telefone móvel e é retirada do filme A vida secreta de Walter Mitty. Nesta excerto Walter está a caminhar nos Himalaias e recebe a chamada do seu gestor de conta de um fórum que subscreve na internet. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Todd:&lt;/strong&gt; Ei! onde estás agora?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Walter Mitty:&lt;/strong&gt; Nos Himalayas&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Todd:&lt;/strong&gt; Nos Himalaias? estupendo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Walter Mitty:&lt;/strong&gt; Todd, vou tornar esta conversa breve, tenho de fazer uma escolha baseada nas minhas necessidades de oxigénio. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos ambientes de escassez de recursos torna-se óbvio o que é necessário simplificar e onde é necessário eliminar o ruído. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para o Chi Kung existem três áreas onde o ruído pode estar instalado. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;No Corpo&lt;/strong&gt; em que o ruído é medido pela quantidade de tensões e desconfortos que surgem. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Na Respiração&lt;/strong&gt; em que se manifesta como a incapacidade desta acompanhar o movimento do corpo ou da mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Na Mente&lt;/strong&gt; o ruído surge pelo desafio de estabilizar e focar o pensamento no que é essencial e nutritivo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No ocidente estes três aspectos estão dissociados. Um dos exemplos é que existem especialidades várias que não se interligam e que se destinam a tratar individualmente cada uma destas três áreas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No oriente a perspectiva é a de colocar estes três aspectos a comunicar e alinha-los num sentido. Harmonizar e simplificar. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando unifica e por exemplo deixa de conversar ao telefone móvel e presta atenção à respiração enquanto realiza outras tarefas, é fácil subir cinco lances de escadas, caminhar na rua ou mesmo percorrer os Himalaias sem se cansar. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando abraça e simplifica os afazeres diários e ruído mental para um registo de mono tarefa a sua produtividade aumenta consideravelmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E na maioria das vezes Corpo, Mente e Respiração estão saudáveis e encerram um potencial pronto a ser explorado. Só necessitam mesmo que os coloque a trabalhar em equipa. Que rode a chave da ignição. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;…&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/equilibrio.html&quot;&gt;Neste novo curso de 12 semanas&lt;/a&gt; este é o tema central - Unificar Corpo, Mente e Respiração. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Condições especiais para inscrições até dia 5 de Setembro. &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2014/08/29/melao</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2014/08/29/melao.html"/>
    <title>Como escolher um melão</title>
    <published>2014-08-29T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-08-29T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;O melão é um dos frutos que ainda desafia a tendência humana de continuar a confiar excessivamente no sentido da visão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No mercado são todos iguais, amarelos ou verdes. Às vezes o formato e tamanho variam ligeiramente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Escolher um melão requer utilizar o tacto para lhe sentir o peso, o olfacto para sentir o seu estado de maturação, a audição para avaliar a sua consistência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em alguns locais é possível ao comprador provar o que vai adquirir e o paladar é utilizado na fase final da compra para avaliar inequivocamente a qualidade deste fruto.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se o ritual da escolha do melão se perde, significa que a sua percepção fica limitada a apenas alguns dos cinco sentidos. Quando isso acontece, é fácil acreditar ser possível escolher um bom pão quando está disposto numa vitrine, sem que antes de o levar para casa lhe possa sentir o cheiro, o peso e a consistência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que a imagem que está representada num saco de vegetais ultra congelados corresponde à realidade do que está lá dentro. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que as fotografias que um menu de uma cadeia de “fast-food” apresenta são exactamente aquilo que vai comer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que por ser o mais caro é o melhor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que por falar bem é de facto o melhor candidato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que por vestir marcas é um trabalhador mais competente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que uma mulher em fato de banho aplicada estrategicamente no tejadilho, torna um automóvel mais potente que o da concorrência.    &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que porque o logótipo do telefone móvel é uma maçã o torna melhor e mais funcional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que o homem ideal é proporcional ao valor do carro que conduz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que a mulher perfeita é encontrada pelo somatório do valor da mala com os sapatos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que se torna possível aceitar viajar para um destino onde a única referência que tem é uma foto de uma praia com uma palmeira. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que se possa escolher alguém para passar o resto da vida por sms, mensagens de chat ou pela foto da página na rede social.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pense como seria se no ensino primário a arte da escolha dos melões aplicada ao dia a dia fosse ensinada como disciplina nuclear, em conjunto com o português e a matemática. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://lourencoazevedo.com/imagens/PosturaWuji.png&quot; class=&quot;profile&quot; style=&quot;float: left; margin-right: 1em; width: 15%;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A minha proposta desta semana é que na postura do Wuji referida no &lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/video&quot;&gt;vídeo essencial&lt;/a&gt; active os cinco sentidos&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de alinhar o corpo como descrito no &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-podcasts/Wuji.mp3&quot;&gt;ficheiro áudio&lt;/a&gt; adicione as seguintes instruções á sua prática:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Relaxe a visão tornando-a periférica.&lt;/strong&gt; Sem mexer a cabeça, observe o ambiente circundante. Mantenha os olhos sempre abertos até ao final deste exercício.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Que ruídos ouve à sua volta?&lt;/strong&gt; Quantas qualidades diferentes de sons chegam até si?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Que cheiros sente?&lt;/strong&gt; Mesmo sem os conseguir identificar, que variações surgem?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Que sabor sente na boca?&lt;/strong&gt; Sem se preocupar em identificar ou nomear.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Como sente os pés?&lt;/strong&gt; Têm o mesmo peso distribuído em ambos? Sinta a roupa em contacto com o corpo. Sinta a temperatura ambiente à sua volta.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Repita este exercício as vezes que desejar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
 
</feed>