<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
  <title>Zhan Zhuang Chi Kung | A Arte do Cultivo da Quietude</title>
  <link href="http://lourencoazevedo.com"/>
  <link type="application/atom+xml" rel="self" href="http://lourencoazevedo.com/atom.atom"/>
  <updated>2015-04-06T19:32:35+01:00</updated>
  <id>http://lourencoazevedo.com/</id>
  <author>
    <name>Lourenco de Azevedo</name>
    <email>lourenco.azevedo@mail.com</email>
  </author>

  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/04/07/aulas</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/04/07/aulas.html"/>
    <title>O que os alunos recebem quando praticam Chi Kung</title>
    <published>2015-04-07T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2015-04-07T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Em 2010, comecei por enviar resumos das aulas aos meus alunos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os resumos semanais, são para mim o factor que pode significar a motivação que leva à assiduidade e prática em casa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se é importante, ensinar material sobre a linhagem e história do Chi Kung - é na minha experiência, mais importante ensinar os princípios universais, que permitem ao aluno aplicar o que foi ensinado na aula nos vários aspectos da sua vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E é ai que os resumos têm o seu papel. De motivar, de relembrar, de criar pontes entre a prática e a individualidade única de cada aluno. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apresento-vos como exemplo - sem quaisquer direitos de autor, o resumo da última semana de aulas de 31 a 2 de Abril. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Divido-o em pequenos capítulos, para que sejam estudados em pequenas doses durante a semana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De preferência um capítulo por dia. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é um resumo para ler, mas para seguir as ligações, investigar e trazer trabalho feito para a próxima aula. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se como professores, gostaríamos que os alunos praticassem regularmente - e sabemos que isso os faz evoluir consideravelmente no seu treino. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da parte de quem ensina fica a fórmula - ou pelo manos mais uma, para evoluir - o compromisso de estudar e inovar - também todos os dias. &lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;semana-1---material-de-estudo&quot;&gt;: Semana 1 - Material de estudo&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Bem vindos à primeira semana de aulas. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;1&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nesta semana começamos por estudar o tema da imunidade que nos vai acompanhar nas próximas 12 semanas. Este tema, para a Medicina Tradicional Chinesa, está directamente relacionado com o Pulmão e com sua relação com o Baço/Pâncreas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na linguagem do Chi Kung, o fortalecimento da imunidade traduz-se como o cultivo da &lt;strong&gt;Respiração&lt;/strong&gt; e do &lt;strong&gt;Enraizamento&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, os exercícios apresentados neste primeiro mês destinam-se a desbloquear a parte superior do corpo, onde estão situados pontos importantes  dos meridianos do Pulmão - &lt;a href=&quot;http://media-cache-ak0.pinimg.com/236x/a8/4e/75/a84e7502620870c342adf53fc5691ce6.jpg&quot;&gt;ponto 1&lt;/a&gt; e Baço pâncreas - &lt;a href=&quot;http://power.healingmindn.com/wp-content/uploads/2012/08/sp21.png&quot;&gt;ponto 21&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;2&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A imunidade numa perspectiva oriental está também relacionada com a flexibilidade. É esta que permite adaptação às mudanças de estação ou a temperatura bruscas. Por isso, é comum existir mais gripes e resfriados nas mudanças de estação. O corpo adoece, adapta-se às novas circunstâncias, recuperamos e seguimos. É normal adoecer, é apenas uma resposta do corpo às alterações em seu redor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma dos exemplos que apresentei foi um fungo - o &lt;a href=&quot;http://2.bp.blogspot.com/_Br1rQvAweME/TL2NdBXsZ3I/AAAAAAAAAH0/QYyPBagsnfk/s1600/Water+Bear.jpg&quot;&gt;Urso de Água&lt;/a&gt; - Hypsibius dujardini, este é talvez a criatura com melhor sistema imune do planeta. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suporta temperaturas negativas até 200 ºC e positivas até 150ºC, suporta níveis elevadíssimos de radiação, pode viver sem água durante mais de 10 anos e é o único ser vivo conhecido que sobreviveu ao vácuo espacial. Pode durar cerca de 100 anos. 	&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dois links com vídeos para quem quer saber mais &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=W9WWysGBAlU&quot;&gt;O Urso de Água em movimento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=SUC0_HjNFBs&quot;&gt;Descrição detalhada&lt;/a&gt; &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;3&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;É na prática diária que é possível testar a nossa flexibilidade, quem já pratica sabe o desafio diário de criar espaço e tempo para o Chi Kung. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recomendo que seja consultado &lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/2014/03/10/habitos.html&quot;&gt;este artigo&lt;/a&gt; sobre a criação de hábitos de prática disponível na &lt;a href=&quot;http://hhttp://lourencoazevedo.com/&quot;&gt;Arte do Cultivo da Quietude.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;4&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O exercício de exploração para esta semana chama-se &lt;a href=&quot;http://ck-language.s3.amazonaws.com/_daoyin/abrir-fechar.mp4&quot;&gt;Abrir e Fechar para suavizar os meridianos&lt;/a&gt;, (pressionar botão direito do rato e escolher salvar como).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este exercício deve ser praticado entre 15 a 30x em cada direcção e para cada braço. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deve ser incluído depois dos três aquecimentos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para os alunos que estão a começar a sua prática, utilizem o &lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/video.html&quot;&gt;vídeo essencial&lt;/a&gt; e depois dos três aquecimentos incluam este vídeo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para quem tem mais experiência, utilize o Abrir e Fechar dentro da sua rotina de prática depois dos três aquecimentos ou antes das posturas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode ser também um exercício, para ser praticado isoladamente quando durante o dia, quando não existe tempo para um prática mais aprofundada. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas e um bom começo de curso para todos.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/04/06/simplificar</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/04/06/simplificar.html"/>
    <title>Chi Kung depois da Páscoa</title>
    <published>2015-04-06T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2015-04-06T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Começaram nos dias 31 de Março e 2 de Abril os diversos programas de estudo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/zero.html&quot;&gt;Introdução ao Chi Kung&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/imunidade.html&quot;&gt;Fortalecer a imunidade.&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, o facto de ser para alguns uma semana santa, foi um factor impeditivo que não lhes permitiu começar na passada semana. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para alguns dos interessados, isso foi um factor determinante para não iniciarem estes programas - porque não assistiram à primeira aula. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porque não lhes foi possível começar do início. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E em vez de 12 semanas ficam apenas 11. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pensar nesta situação, escrevo-lhe a seguinte proposta:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se ainda deseja participar, ao realizar a sua inscrição esta semana, é lhe oferecida uma aula que pode ser compensada quando desejar. Pode utiliza-la até dia 25 de Junho - para por exemplo, assistir a duas aulas na mesma semana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E as 11 aulas, voltam a ser 12 de novo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;&amp;#109;&amp;#097;&amp;#105;&amp;#108;&amp;#116;&amp;#111;:&amp;#108;&amp;#111;&amp;#117;&amp;#114;&amp;#101;&amp;#110;&amp;#099;&amp;#111;&amp;#046;&amp;#097;&amp;#122;&amp;#101;&amp;#118;&amp;#101;&amp;#100;&amp;#111;&amp;#064;&amp;#103;&amp;#109;&amp;#097;&amp;#105;&amp;#108;&amp;#046;&amp;#099;&amp;#111;&amp;#109;&quot;&gt;Façam-me chegar um email hoje&lt;/a&gt; e poderá começar a praticar já amanhã. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao enviar-me um email, manifestando a sua vontade de participar, receberá o resumo da passada semana, do curso em que vai começar a participar. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma boa semana cheia de excelentes práticas.  &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/04/02/simplificar</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/04/02/simplificar.html"/>
    <title>Onde pode simplificar mais?</title>
    <published>2015-04-02T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2015-04-02T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A nossa vida é desperdiçada com detalhes, simplifique, simplifique - &lt;strong&gt;Henry Thoreau&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Um dos exercícios, que ilustra a integração do processo de simplificação no dia a dia, é o &lt;a href=&quot;http://www.youtube.com/watch?v=9f17sT9P4FU&amp;amp;t=10m13s&quot;&gt;balançar dos braços em frente ao corpo.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este era um dos exercícios, praticados pelos operários chineses, antes de começarem a trabalhar - a sua prática era executada durante 20 minutos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A minha sugestão, é que o pratique hoje durante 5 minutos e ao fim desses 5 minutos pergunte a si mesmo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Conseguiria manter este exercício durante mais 15 minutos?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a resposta é sim, significa que captou o essencial deste exercício - um exercício sem esforço, que utiliza a força da gravidade a favor do praticante. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a resposta é não, significa que pode simplificar a sua execução. Que está a fazer de mais, quando o desafio é fazer o menos possível. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa simplificação pode passar por: &lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Subir menos os braços&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aproveitar o movimento de descida, que vai impulsionar depois o movimento de subida.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Não suster a respiração&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Manter os joelhos relaxados&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Manter a face relaxada - sorrir.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Esta metáfora pode ser também transposta para o seu dia a dia. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Especialmente, quando o cansaço se vai se instalando ao longo do dia, ao longo da semana ou ao longo dos anos. Nessa altura pode:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Praticar este exercício, com uma regularidade diária de 5 a 20 minutos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Perguntar-se onde pode simplificar a sua vida - o que está a fazer demais e que é desnecessário, por si ou pelos outros.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Perguntar-se se consegue manter o seu ritmo actual - por mais 15 anos.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Simplificar, simplificar. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas. &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/04/01/atencao</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/04/01/atencao.html"/>
    <title>Proteger a atenção</title>
    <published>2015-04-01T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2015-04-01T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O meu genro queria ensinar-me a funcionar com um tablet, mas eu respondi-lhe, “para quê? para me dar cabo do pouco juízo que ainda me resta?” - &lt;strong&gt;Mariazinha, 96 anos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A atenção, pode ser considerada um bem precioso, em conjunto com outros bens igualmente valiosos como o tempo, ou o espaço. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Permite, que durante o tempo que estamos a executar uma tarefa, estejamos efectivamente presentes. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já lhe aconteceu, momentos depois de sair de casa, surgir-lhe a sensação que pode não ter desligado o gás ou trancado a porta?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando esta sensação surge, significa que no momento que estava a fechar o gás ou a trancar a porta, não estava presente - estava a pensar numa outra tarefe. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Proteger a atenção, significa que havendo hoje a possibilidade de embarcar em múltiplas tarefas simultâneas, existe uma escolha consciente de seleccionar aquilo que é essencial do que é acessório. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se hoje é possível ter o mundo na palma da mão, com telefone, acesso à internet, email, máquina fotográfica, leitor de Mp3,  televisão, GPS (…). Se estes dispositivos, permitem dar a sensação de controle sobre o nosso universo, são também a possibilidade que nos permitem estar ao mesmo tempo em todo lado e em lado nenhum. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Onde está a sua atenção numa conversa, reunião ou refeição quando ouve o aviso de chegada de um email ou SMS?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se hoje, a electricidade permite que exista “luz do sol” e entretenimento durante 24 horas sem interrupção, pode também reduzir consideravelmente as horas de sono.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Onde está a sua atenção durante o dia, depois de não ter dado tempo suficiente ao seu corpo para regenerar durante o sono?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se hoje, é possível uma alimentação diversa, é também possível que nessa diversidade seja encontrados muitos alimentos que facilmente perturbam mente e corpo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Onde está a sua atenção quando acorda com uma ressaca, duas horas depois de comer num “restaurante rápido” ou quando o seu pequeno almoço foi à pressa e pouco substancial?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas perguntas são pessoais e podem ser desafiantes, mas encerram uma resposta, que está ao nível de cada ser humano que as lê. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou seja, hoje, aqui e agora é possível proteger a sua atenção, é possível escolher desligar, escolher a mono tarefa, o “downgrade” em vez do “upgrade”, o muito pelo que é suficiente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É algo, que já faz parte de nós como seres humanos, só temos de recuperar aquilo que por direito é nosso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje pode ser o dia, hoje pode ser um dia memorável. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/03/31/quietude</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/03/31/quietude.html"/>
    <title>Quando a quietude tem de ser paga</title>
    <published>2015-03-31T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2015-03-31T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Um dos novos conceitos de lazer, chama-se black hole resorts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas estâncias, vendem a experiência de que durante a estadia, não existe qualquer acesso a telefone móvel, internet ou televisão. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desconexão total -  que poderá ir para além dos 2000 Euros/noite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este valor, “permite o privilégio,” de estar num local onde não tem acesso a nenhum destes dispositivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Actua assim como uma desintoxicação, para quem em casa não consegue tomar essa decisão conscientemente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desconectar, representa ganho ou perca de autonomia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ganho ou perca de autoridade, perante a possibilidade humana de abraçar a quietude - conscientemente e de livre vontade, onde quer que esteja. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mundo não está perdido, a humanidade também não. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Só tem de ser recuperado o hábito, de dizer sim ou não - de estabelecer limites, à pessoa mais desafiante deste planeta - nós próprios. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/03/30/medo</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/03/30/medo.html"/>
    <title>Tenho medo!</title>
    <published>2015-03-30T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2015-03-30T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Hoje, no voo de regresso de Amesterdão, à minha direita, uma fila à minha frente, viajava uma criança acompanhada pelos pais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10 minutos depois do avião descolar, encontramos turbulência de uma intensidade pouco comum. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De imediato, passou a ouvir-se apenas a criança que chorava ruidosamente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Tenho medo!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“O avião vai cair!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Tenho medo!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“O avião vai cair!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os pais faziam o melhor que podiam, mas durante a viagem, ao mínimo sinal de movimentação anormal da aeronave: &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Tenho medo!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“O avião vai cair!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Tenho medo!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“O avião vai cair!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ter medo é humano e se expressa-lo é uma opção, o homo sapiens adulto tem muito a (des)aprender com as crianças sobre como expor as suas fragilidades, ou partilhar o que o assusta. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não só nos aviões mas também fora deles. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a ausência aparente de medo, é uma manifestação mais adulta, crescida e racional, transporta também consigo comportamentos destinadas aos adultos mais crescidos e racionais: Tensionar os músculos da face, agarrar-se ao banco, ou esboçar um sorriso amarelo, como se o que estivesse a ser vivenciado fosse a situação mais natural do mundo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não só nos aviões mas também fora deles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Permita-se hoje, preencher e partilhar com alguém querido, o seguinte diálogo: &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Tenho medo!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“…………………………………………………!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Tenho medo!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“…………………………………………………!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;amanh-comeam-mais-12-semanas-de-aulas&quot;&gt;Amanhã começam mais 12 semanas de aulas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dois programas à escolha:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/imunidade.html&quot;&gt;Fortalecimento da imunidade pela postura e respiração.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/zero.html&quot;&gt;Introdução ao Chi Kung e alongamentos para a Primavera&lt;/a&gt;  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Condições especiais para participantes que pretendam realizar os dois blocos de aulas. Se quer saber mais, utilize a &lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.con/contacto.html&quot;&gt;ficha de contacto.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os votos de uma excelente semana.  &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/03/28/radical</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/03/28/radical.html"/>
    <title>Chi Kung Radical</title>
    <published>2015-03-28T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2015-03-28T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Não, não é uma nova moda. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cultivar a Arte da Quietude formal, ou informalmente, é o manifesto mais antigo que o homem tem ao seu dispor, para lidar com todo o movimento à sua volta. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A julgar pela história desta arte, nunca existiu um praticante de Zhan Zhuang Chi Kung famoso no passado. Sabe-se que existiram, mas não deixaram vestígios precisos ou livros escritos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta prática pode ir de um minuto a 60 minutos - ou mais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais tempo aqui, não significa ser mais produtivo, obter mais, ser promovido, ou ganhar uma medalha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A quietude, não é algo popular quando é mostrado às visitas ou aos colegas de emprego, comparativamente como o último gadget que possa ser adquirido. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quem pratica, sabe que é por si e para si e que ao cultivar a quietude define uma linha clara, daquilo que é essencial na sua vida daquilo que é acessório. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sabe que isso não o livra de envelhecer, passar pelos desafios da vida, adoecer e mesmo morrer. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E mesmo assim, todos os dias, apesar de não fazer de si alguém mais que os outros seres humanos - pratica, reflecte e contempla o corpo, a respiração e mente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Percebem porque pode ser tão radical &lt;a href=&quot;http://www.youtube.com/watch?v=9f17sT9P4FU&amp;amp;t=11m54s&quot;&gt;abraçar a quietude?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas. &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/03/27/lembretes</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/03/27/lembretes.html"/>
    <title>Lembretes</title>
    <published>2015-03-27T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2015-03-27T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.auplod.com/i-pdalou50550.html&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://www.auplod.com/u/pdalou50550.png&quot; alt=&quot;Image&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Terminam hoje, as condições especiais para a subscrição dos novos blocos de aulas:  &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/zero.html#signup&quot;&gt;Introdução ao Chi Kung + 100 dias de motivação diária&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/imunidade.html#signup&quot;&gt;Fortalecer a Imunidade com o Chi Kung&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Amanhã, os valores destes cursos sobem. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.auplod.com/i-podual5054e.html&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://www.auplod.com/u/podual5054e.png&quot; alt=&quot;Image&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas. &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/03/26/perfeito</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/03/26/perfeito.html"/>
    <title>Tem mesmo de estar tudo perfeito?</title>
    <published>2015-03-26T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2015-03-26T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Quando se quer mudar de alimentação, procurar ter todos os ingredientes e todos os utensílios necessários para cozinhar, pode impedir que este dia alguma vez chegue. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esperar até ter o equipamento ideal, para começar uma actividade desportiva, para além da desmotivação, pode criar uma espera que não lhe vai trazer qualquer benefício.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esperar que os filhos cresçam, que a depressão passe, que o tempo mais quente chegue, que a vida fique mais calma, que exista mais capacidade monetária, que a reforma chegue, são muitas das condições que pode desejar para que num ambiente perfeito possa iniciar uma nova actividade. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, esse é o paradoxo da evolução humana, as condições perfeitas para a mudança nunca estão reunidas - se estivessem, não era necessária existir a mudança. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem pelo menos duas possibilidades: &lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Continuar à espera - mesmo sabendo que essas condições nunca vão estar reunidas - alimentando a esperança, de que talvez consigo possa ser diferente. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Utilizar como combustível e motivação, as condições adversas que criam o impedimento de realizar o que deseja e utiliza-las para iniciar um novo ciclo.  &lt;br /&gt;
Neste caso, quanto mais desafiantes são as condições, melhor será a qualidade do combustível.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;É na água pantanosa e lamacenta, que crescem as mais belas flores de lotús.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tem mesmo de estar tudo perfeito?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/03/25/imunidade2</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/03/25/imunidade2.html"/>
    <title>Fortalecer a Imunidade - Artigo 2</title>
    <published>2015-03-25T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2015-03-25T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Já deu por si, a tentar resolver uma situação que aparentemente não tem solução e que lhe consome parte da sua energia física e mental? &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Frequentemente, durante horas ou dias seguidos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até que por exaustão, quando relaxa e deixa de pensar naquilo que lhe cria preocupação, quase como que por milagre, tudo acaba subitamente por ficar mais claro e a solução acaba por surgir?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas vezes a solução aparece durante um banho, uma caminhada, ou depois de uma noite de sono bem dormida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É lhe familiar?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Relaxar, significa activar as seis direcções, significa que em vez de estar focado numa direcção para encontrar uma solução, activa todo o seu potencial e isso permite-lhe chegar a uma conclusão que não teria chegado apenas com um foco unidireccionado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando a visão passa de uma visão focada, para uma visão panorâmica, essa encerra um maior número de possibilidades.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando referimos imunidade neste contexto, referimos um sistema que expande em todas a direcções. Tal como um castelo, não é apenas a porta de entrada que deve ser defendida mas toda fortificação. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este movimento deve ser sem esforço. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Frequentemente, recuperar a imunidade significa regressar ao centro, onde é possível avaliar todas as possibilidades, ter em conta todas as direcções e a partir dai, encontrar um caminho mais perto da sua natureza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma das perguntas chave é: “Que parte da minha vida não está a ser nutrida?”. Que direcção está a ser evitada ou esquecida. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ilustrar este conceito, sugiro a sequência de balançar os braços nas seis direcções.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=KUEO_tr7-qY&quot;&gt;Balançar os braços em frente ao corpo&lt;/a&gt; &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=75Lt1O-rCLI&quot;&gt;Balançar os braços alternadamente&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=nIh3g4seT98&quot;&gt;Balançar os braços lateralmente&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nesta proposta, fisicamente o corpo é colocado numa posição central, onde lhe é permitido explorar as várias direcções.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se nunca praticou estes exercícios, estude cada uma deles individualmente. Um por dia. No quarto dia pratique-os todos em conjunto. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observe, qual deles tem mais preferência em realizar e qual deles lhe cria mais desafio. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante a prática, se sentir que é cansativo, significa que está a fazer demais, que está a utilizar músculos desnecessários. Procure simplificar. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pratique esta sequência uma a duas vezes por dia. Cada um dos exercícios, pode também ser praticado isoladamente, durante cinco minutos cada, em períodos chave do seu dia em que precisa reconquistar a ligação entre o corpo, a respiração e a mente.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Zhan Zhuang Chi Kung não tem formas ou coreografias. Esta prática assenta em conceitos e princípios. Se é possível ler um livro para compreender um assunto no qual tem curiosidade em aprofundar. É também possível utilizar o seu corpo, independentemente do estado em que se encontre, para ganhar uma maior compreensão sobre um tema. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/imunidade.html&quot;&gt;O novo bloco de aulas&lt;/a&gt;, a começar no dia 31 de Março, assenta no conceito de Imunidade e da sua integração no dia a dia. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se os exercícios, podem ajudar a fortalecer áreas da sua vida, é a aplicação dos princípios e dos conceitos dos mesmos, que permite que deixem de existir fronteiras do que é a sua vida e a sua prática. A prática está subjacente à sua vida e a sua vida enriquece a sua prática.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
 
</feed>