<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
  <title>Zhan Zhuang Chi Kung | A Arte do Cultivo da Quietude</title>
  <link href="http://lourencoazevedo.com"/>
  <link type="application/atom+xml" rel="self" href="http://lourencoazevedo.com/atom.atom"/>
  <updated>2015-03-17T20:06:09+00:00</updated>
  <id>http://lourencoazevedo.com/</id>
  <author>
    <name>Lourenco de Azevedo</name>
    <email>lourenco.azevedo@mail.com</email>
  </author>

  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/03/17/zero</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/03/17/zero.html"/>
    <title>O que vai fazer por si nos próximos 92 dias?</title>
    <published>2015-03-17T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2015-03-17T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://lourencoazevedo.com/pimagens/zero.jpg&quot; style=&quot;border: 1px solid #ccc; padding: 0px; width: 600px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em Janeiro, foi lançado um programa de Introdução ao Chi Kung, esse programa acabou por ser cancelado por falta participantes. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais tarde, entendi que foi importante que assim tivesse sido. Para além de ter ficado com mais tempo dipomível para mim, que me permitiu viver mais calmamamente o final do Inverno, esse tempo foi utilizado para maturar a idéia, às vezes até ao ponto do meu Fígado gritar - “Já cheeeeega! está pronto! divulga lá isso!!!”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-nova-proposta-est-ai&quot;&gt;A nova proposta está ai.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O programa passou de 8 a 12 semanas e foi integrado com o programa de estudos - 100 dias de motivação e propósito para inscrições até 27 de Março.&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, para além de 12 semanas de prática semanal com material de apoio e aulas presenciais, durante os 100 dias seguintes a este curso começar, todos dias às 8 da manhã, um email chega-lhe à caixa do correio com uma dose diária de motivação. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/zero.html&quot;&gt;Os detalhes deste novo programa estão aqui.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/03/16/food-medicine</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/03/16/food-medicine.html"/>
    <title>Que o alimento seja o teu medicamento</title>
    <published>2015-03-16T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2015-03-16T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Quem já teve a oportunidade, de observar o pequeno almoço de alguém com mais de 60 anos, pode deparar com esta visão: &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comprimidos multicolores, todos alinhados com funções específicas,&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Um para a tensão arterial&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Outro para a circulação venosa&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Outro para o colesterol&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Outro para os diabetes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Outro para proteger o estômago&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Outro que equilibra o sistema endócrino &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Outro que tem funções anti-inflamatórias&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Outro para a função intestinal &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Quem já teve a oportunidade, de observar o pequeno almoço de alguém que optou por uma vida mais saudável, pode deparar com esta visão:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embalagens com pós e frascos de suplementos, alinhados, com funções específicas,&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Um pó que desintoxica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Um pó que é proteico  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Um pó que aumenta a vitalidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Um pó que estimula a actividade mental&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Umas sementes que dão energia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Umas bagas antioxidantes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Um comprimido, que tem dezenas vitaminas e minerais essenciais &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Tudo misturado num sumo, ao qual se adiciona um açúcar saudável que garante energia para toda a manhã. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A frase de Hipócrates: “Que o alimento seja o teu medicamento”, hoje, ainda continua a ser válida. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O desafio, no entanto, deixou de ser o de encontrar o alimento certo para um desequilíbrio específico, mas traçar a fronteira de quando o alimento deixa de ser um medicamento, para ser uma dependência - sem diferenças aparentes à dependência de compostos químicos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas. &lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/03/15/mariazinha</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/03/15/mariazinha.html"/>
    <title>Mariazinha</title>
    <published>2015-03-15T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2015-03-15T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Desde os 14 anos, que todas as noites peço a Deus que me leve. Depois, no outro dia de manhã, quando acordo e reparo que ainda estou viva, digo para os meus botões - então Mariazinha, ainda cá estás?”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Esta afirmação, foi feita por uma senhora que neste momento tem 96 anos e uma vitalidade invejável. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os seus temas de conversa não passam pelas doenças ou pelas “coisas da idade”, mas pela sua curiosidade em relação à vida e um aceitação de tudo aquilo que a esta tem para lhe oferecer. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta pode ser uma visão complementar, com a teoria do querer é poder. E lembro-me enquanto escrevo estas linhas do filme &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=LUayjO_KgsQ&quot;&gt;“A teoria de tudo”&lt;/a&gt;, que conta a vida de Stephen Hawking.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Taoísmo existe uma expressão - Wuwei (無爲), a sua tradução pode ser “a não acção”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É uma visão da vida sem esforço, alinhada com a natureza, com as estações do ano e não com a vontade humana de controlar ou manipular, mas sim de fluir e abraçar o que a vida tem para nos oferecer. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Se pedir que Deus me leve todos os dias”, revela um desapego quase irracional em relação à vida, é também esse desapego que lhe confere liberdade. É também esse desapego, que lhe permite todos os dias de manhã celebrar a vida e começar de novo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero, sinceramente, que a Mariazinha esta manhã tenha voltado a falar com os seus botões.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas. &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/03/14/chikung</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/03/14/chikung.html"/>
    <title>Vídeo - Chi Kung, o que é?</title>
    <published>2015-03-14T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2015-03-14T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Este é o canal experimental, da Arte do Cultivo da Quietude. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clique na imagem, para ver o primeiro vídeo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=vzoVd5iL994&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://lourencoazevedo.com/pimagens/2015-03-14.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas visualizações &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/03/13/maslow</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/03/13/maslow.html"/>
    <title>Tu não mandas em mim!</title>
    <published>2015-03-13T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2015-03-13T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://lourencoazevedo.com/pimagens/2015-03-13.jpg&quot; style=&quot;border: 1px solid #ccc; padding: 5px; width: 800px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pirâmide de Maslow data de 1943, nesta pirâmide são apresentadas as necessidades do ser humano hierarquicamente. Segundo este psicólogo, sem as necessidades fisiológicas básicas preenchidas, não faz sentido pensar em Família, assim como a Estima, tem como base um nível de Amor/Relacionmentos estável. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não faz sentido, propor a alguém que se realize pessoalmente e seja criativo, se essa pessoa está a morrer de fome. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É fácil transpor este modelo de pensamento, quando existe a oportunidade de abraçar a prática do Chi Kung. &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ainda não é a melhor altura para começar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Talvez para o mês que vem &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Quando a vida estiver mais estável e organizada &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;No entanto, o desafio que as práticas orientais colocam é outro:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Independentemente do nível que se encontra, estão sempre reunidos todas as condições para começar. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se Nelson Mandela esperasse 27 anos até ser libertado, para fazer a sua rotina diária de 45 minutos de corrida no mesmo local, na sua cela, 200 abdominais e 100 flexões, provavelmente não teria sido libertado vivo, ou pelo menos com tanta vitalidade como aconteceu em 1990 - capaz ainda de uma carreira política exemplar. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se Joseph Pilates, criador do método de Pilates, esperasse para ser libertado do campo de detenção onde se encontrava na II Guerra Mundial, para começar a estudar e aprofundar as técnicas deste método e não as aplicasse no seu contexto, para se fortalecer enquanto detido, é provável que o resultado fosse bastante diferente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como seria a pirâmide das necessidades no caso destes dois senhores? &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale a pena olhar para a imagem acima e imaginar como pode ser transposta esta pirâmide para uma prisão do Apartheid, ou para um campo de detenção na II Guerra Mundial. &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ainda não é a melhor altura para começar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Talvez para o mês que vem &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Quando a vida estiver mais estável e organizada &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não existe dia melhor para começar que hoje - agora. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A isso chama-se liberdade e resiliência - praticar onde quer que esteja e para onde vá. Independentemente das condições, físicas, meteorológicas, económicas ou políticas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou como expressam as crianças tão bem - “Tu não mandas em mim!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas. &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/03/12/razoes</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/03/12/razoes.html"/>
    <title>As grandes mudanças</title>
    <published>2015-03-12T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2015-03-12T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Serão sempre muitas, as alternativas que criamos e que nos impedem de aceder a momentos de qualidade durante o dia.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Pode ser praticar Chi Kung.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pode ser sentar-se no sofá e ler uma revista ou um livro.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pode ser uma pausa para um chá, em que existe a possibilidade de contemplar o seu estado actual&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pode ser sentir a respiração, por momentos, antes de passar para a próxima tarefa&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pode ser um momento, que decide desconectar e ignorar sms’s e emails que chegam, dando atenção à sua postura e respiração - formal ou informalmente.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Alguns destes momentos levam menos de cinco minutos outros podem levar até 30 ou mais. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando pensar em mudança, em criar quietude nos seus dias, lembre-se que para essas escolhas para serem nutridas diariamente nunca serão muito visualmente muito espectaculares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não levam a muitos “likes” na sua rede social, nem se tornarão virais. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não vai ser algo, que possa competir com o lançamento do último smarthphone ou tablet. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As grande mudanças começam por pequenas acções, constantes, rotineiras, nutritivas e simples. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Utilizam o espaço, o tempo e os recursos que tem neste momento e podem ser iniciadas agora mesmo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desconfie sempre, quando lhe tentarem convencer do contrário. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas. &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/03/11/artigos</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/03/11/artigos.html"/>
    <title>O Fígado revisitado</title>
    <published>2015-03-11T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2015-03-11T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Errata&lt;/strong&gt; - ontem por lapso foi divulgada a data do início das aulas a 13 de Março respeitante ao &lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/imunidade.html&quot;&gt;novo programa de aulas de Chi Kung&lt;/a&gt;. Deve ler-se 31 de Março.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No ano passado, dediquei alguma atenção ao Fígado. Este ano, correndo o risco de me repetir, ficam os links de três artigos que escrevi em 2014. Foram revistos e actualizados, para que possa compreender a estação que está a viver neste momento. &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/2014/05/15/figado.html&quot;&gt;Isto é Fígado!&lt;/a&gt;, como é que a medicina Chinesa vê as emoções e o paciente como indivíduo único. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/2014/05/22/figado2.html&quot;&gt;Desintoxicar o Fígado&lt;/a&gt;, a importância das atitudes minimalistas na saúde do fígado. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/2014/06/11/figado3.html&quot;&gt;O ritmo do Fígado&lt;/a&gt;, a importância da respiração para a regulação da Energia Vital do Fígado.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Boas leituras. &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/03/10/aulas</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/03/10/aulas.html"/>
    <title>Fortalecer a Imunidade - Nova proposta de aulas.</title>
    <published>2015-03-10T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2015-03-10T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;h2 id=&quot;zhan-zhuang-chi-kung&quot;&gt;Zhan Zhuang Chi Kung&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://lourencoazevedo.com/imagens/imunidade.jpg&quot; style=&quot;width: 800px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  12 Semanas para fortalecer a Imunidade e a Postura
&lt;/h2&gt;

&lt;h3 style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  De 31 de Março a 25 de Junho
&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;É sempre com entusiasmo que divulgo as novas propostas de aulas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porquê?&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Porque a cada bloco de aulas é visível a evolução dos alunos que neles participam&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Porque pouco a pouco, é possível observar o Chi Kung a chegar a cada vez mais contextos individuais e sociais, a julgar pela diversidade cada vez maior de alunos que se inscrevem&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Porque me dá um gozo tremendo, preparar e leccionar aulas de Chi Kung&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://lourencoazevedo.com/imunidade.html&quot;&gt;Clique para saber mais sobre o novo programa - Imunidade.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/03/09/criancas</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/03/09/criancas.html"/>
    <title>Chi Kung para crianças e adolescentes</title>
    <published>2015-03-09T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2015-03-09T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Na década de 90, numa prisão em Nova Deli na India, foi iniciado um dos projectos pioneiros de introdução da meditação em prisões. Este projecto está documentado no filme - &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=WkxSyv5R1sg&quot;&gt;Doing time doing Vipassana.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste documentário, ao ser criada a possibilidade de introduzir a meditação no seu estabelecimento prisional, a opinião da directora foi clara - Meditação para os reclusos sim, mas os primeiros a participar neste processo deverão ser os guardas prisionais e ela. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Introduzir Chi Kung nas escolas, é uma ideia que pessoalmente acredito ter bastante potencial. No entanto, devem ser criadas condições para que primeiro os professores e pais passem por este processo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é sustentável ensinar a comer melhor, a criar programas anti-tabagismo, a fomentar hábitos de vida saudáveis, se os professores e os pais não o fazem, ou, a motivar o aluno a encontrar a sua vocação, a fazer algo da sua vida, se os professores e os pais não estão a viver incondicionalmente o seu Sonho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se por um lado, este pode ser um dos factores mais perversos da educação - existir o poder da parte do educador, de projectar nos alunos/filhos tudo aquilo que ele mesmo não conseguiu atingir, por outro lado, pode tornar-se também num dos factores de maior transformação - quando quem educa, entende que primeiro a mudança deve acontecer a partir de si e só depois, deve ser pedido ao aluno que faça aquilo que seja esperado.    &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas.  &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://lourencoazevedo.com/2015/03/03/peter</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://lourencoazevedo.com/2015/03/03/peter.html"/>
    <title>Peter den Dekker está de volta a Portugal</title>
    <published>2015-03-03T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2015-03-03T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://lourencoazevedo.com</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://lourencoazevedo.com/pimagens/2015-03-03.jpg&quot; style=&quot;border: 1px solid #ccc; padding: 5px; width: 800px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
 
</feed>